\section{Peta Kartografi Ekspedisi Logika}

Bagaikan seorang panglima perang yang mensurvei gulungan Peta Topografi sebelum mengerahkan armada kompurasi *Software*, mahasiswa pun dituntut menghafal arah \textit{Roadmap} Taksonomi di buku ini dari fondasi lembah terbawah hingga menembus stratosfer awan \textit{Artificial Intelligence} (AI) \cite{openlogic,levin_discrete}.

Buku Logika Informatika ini dikawinkan dengan kerangka silabus elit OBE (Gambar~\ref{fig:peta-konsep}), ditata berjenjang dalam 4 tingkat pendakian kawah candradimuka:

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=0.6cm and 1cm,
  box/.style={rectangle, draw=black, rounded corners, fill=blue!10, text width=2.2cm, minimum height=0.7cm, align=center, font=\small},
  root/.style={rectangle, draw=black, rounded corners, fill=green!20, text width=3.2cm, minimum height=0.8cm, align=center, font=\small\bfseries},
  arrow/.style={->, thick, >=stealth}
]
  \node[root] (root) {Kawah Candradimuka Logika Matematika};
  \node[box, below left=1.2cm and 0.5cm of root] (b3) {Tahap I (Bab 3-5) \\Fondasi Biner \& Logika Kuantifier Proposisi};
  \node[box, below=1.2cm of root] (b4) {Tahap II (Bab 6-8) \\ Metode Bukti Inferensi Valid Tahan Banting};
  \node[box, below right=1.2cm and 0.5cm of root] (b5) {Tahap III (Bab 9-11)\\Ilmu Kerapian Boolean \& Tabel Karnaugh};
  \node[box, below=1.8cm of b4] (b6) {Tahap IV (Bab 12-14)\\Puncak Gunung Artificial Rules Engine \& RAG AI};
  \draw[arrow] (root) -- (b3);
  \draw[arrow] (root) -- (b4);
  \draw[arrow] (root) -- (b5);
  \draw[arrow] (b3) -- (b4);
  \draw[arrow] (b4) -- (b5);
  \draw[arrow] (b5) -- (b6);
  \draw[arrow] (b4) -- (b6);
\end{tikzpicture}
\caption{Spiral Taksonomi Hirarki Logika Ekspedisi Komputasi Modern}
\label{fig:peta-konsep}
\end{figure}

\subsection{1. Tahap I: Manipulasi Fondasi Atomik dan Semesta SQL}
Dibuka oleh **Bab 3 dan 4 (Proposisi Tautologi)**. Meletakkan fondasi absolut menguliti *Junk Sentence*, mendedah relasi *If-Then*, dan melatih kelincahan Aljabar murni meredam jebakan "Penegasan Konsekuen". Merangkak ke **Bab 5**, misil ditembak meluas ke ranah **Logika Predikat Orde Pertama**, menjinakkan kata "Hanya Jika Sebagian $y$" sebagai pondasi \textit{Query Database SQL} jutaan baris keranda relasional.

\subsection{2. Tahap II: Pembangunan Benteng Pembuktian}
**Bab 6 hingga 8** akan menyudutkan Anda menjadi hakim pengadilan sirkuit di mana Anda harus mendemonstrasikan kelayakan operasi komputasi. Menggunakan **Aturan Inferensi (*Modus Ponens*)**, \textbf{Pembuktian Derivatif}, serta membuktikan bahwa jutaan ulangan \textit{looping software} tidak akan lari mati konyol alias masuk jurang galat dengan melancarkan peluru gaib pamungkas **Induksi Matematika Matematika Berulang**.

\subsection{3. Tahap III: Insinyur Peramping Papan Sirkuit Silikon}
Kembali membedah fisik Komputer lewat **Bab 9 hingga 11 (*Boolean Algebra \& Karnaugh Maps*)**. Fase ini mengkultur insinyur sejati. Mengiris membelah bengkaknya kabel tembaga *logic gates CPU (Hardware)* menjadi cip mungil termurah, tercepat, dengan memanfaatkan pisau cukur Faktorisasi K-Maps grafis dan metode brilian \textit{Quine-McCluskey} layaknya insinyur INTEL Microchips kelas kakap.

\subsection{4. Tahap Puncak (IV): Perumusan Aturan Buatan *Tech-Mastery*}
**Bab 12 hingga 14** merupakan singgasana emas. Mentransfer keseluruhan deduksi logika teoritis menjadi aplikasi murni kejam. Mendesain Aturan Rantai Pencarian Pakar Medis (\textit{Prolog Logic Programming}), \textbf{Konversi Arsitektur Digital (Flip-Flops Register)}, hingga menyentuh puncaknya: Membangun kedaulatan penalaran otomatis dan *Deployment Vector Store Retrieval-Augmented Generation* (RAG-AI) raksasa menggunakan *Machine Framework* dunia nyata modern.

Selamat menancapkan pedang nalar Logika Anda di medan sirkuit dan kode sumber. \textit{May the compilation bug-free be with you.}
