\section{Fungsi Proposisional (Kalimat Terbuka)}

Dalam logika proposisi, simbol seperti $p$, $q$, $r$ menyatakan proposisi utuh yang sudah tertutup, yakni sudah memiliki (atau siap diberi) satu nilai kebenaran. Jika predikat dikombinasikan dengan variabel bebas, diperoleh bentuk yang disebut \textbf{fungsi proposisional} \cite{rosen2019}.

\subsection{Definisi Fungsi Proposisional}

\begin{definisi}[Fungsi Proposisional]
\logic{Fungsi proposisional} (sering disamakan dengan \textit{kalimat terbuka} dalam pembahasan informal) adalah ekspresi yang terbentuk dari sebuah predikat yang mengikat setidaknya satu variabel bebas ($x$, $y$, $z$, dan sebagainya).
\end{definisi}

Akibat langsungnya: \textbf{fungsi proposisional, secara umum, belum dapat ditetapkan nilai kebenarannya (benar/salah)} selama variabel bebasnya belum diinterpretasikan (misalnya melalui substitusi konstanta atau kuantifikasi). Nilai kebenaran bergantung pada pilihan objek yang menggantikan variabel.

\subsection{Dari Kalimat Terbuka ke Kalimat Tertutup}

\begin{contoh}
Perhatikan kalimat: \textit{``Dia adalah presiden pertama Republik Indonesia''}.

Kata ganti \textbf{``dia''} berperan seperti variabel bebas $x$, sedangkan bagian \textbf{``adalah presiden pertama Republik Indonesia''} berperan sebagai predikat, misalnya $P$. Struktur formalnya: $P(x)$.

Selama $x$ tidak ditetapkan, $P(x)$ adalah \textbf{kalimat terbuka}; belum layak diberi label benar atau salah secara tunggal.
\end{contoh}

\subsection{Substitusi dengan Konstanta}

Fungsi proposisional $P(x)$ menjadi \textbf{proposisi tertutup} apabila setiap variabel bebas yang relevan diganti oleh konstanta dari semesta yang sesuai (\textbf{substitusi konstanta}).

\begin{contoh}
Lanjutkan $P(x) \equiv \text{``}x \text{ adalah presiden pertama Republik Indonesia''}$. Uji beberapa substitusi:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Konstanta pertama:} $a = \text{B.J. Habibie}$
    \begin{itemize}
        \item Hasil: $P(a)$, yakni \textit{``B.J. Habibie adalah presiden pertama Republik Indonesia.''}
        \item Menurut fakta sejarah, pernyataan ini \textbf{salah (F)}.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Konstanta kedua:} $b = \text{Megawati Soekarnoputri}$
    \begin{itemize}
        \item Hasil: $P(b)$
        \item Pernyataan tersebut \textbf{salah (F)}.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Konstanta ketiga:} $s = \text{Ir. Soekarno}$
    \begin{itemize}
        \item Hasil: $P(s)$, yakni \textit{``Ir. Soekarno adalah presiden pertama Republik Indonesia.''}
        \item Menurut fakta sejarah, pernyataan ini \textbf{benar (T)}.
    \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{contoh}

Dengan demikian, predikat baru menghasilkan nilai kebenaran yang pasti setelah variabel diganti konstanta yang sesuai dalam semesta pembicaraan. Perubahan dari \textbf{kalimat terbuka} menjadi \textbf{proposisi} mensyaratkan substitusi konstanta (atau pengikatan kuantor, dibahas pada Bab 7).
