\section{Keterbatasan Logika Proposisi dan Kebutuhan Logika Predikat}

Logika proposisi (disebut juga kalkulus proposisional) yang telah dibahas dari Bab 1 hingga Bab 5 menyediakan kerangka kerja yang memadai untuk merangkai dan mengevaluasi pernyataan yang bernilai benar atau salah secara utuh. Namun, bahasa proposisi murni memiliki keterbatasan ekspresivitas yang nyata apabila struktur klaim lebih rinci atau melibatkan kuantitas \cite{rosen2019}.

\subsection{Argumen Silogisme Klasik}

Perhatikan argumen deduktif klasik yang terkenal dalam tradisi logika Aristoteles:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Premis 1}: Semua manusia pasti akan mati (mortal).
    \item \textbf{Premis 2}: Socrates adalah seorang manusia.
    \item \textbf{Kesimpulan}: Oleh karena itu, Socrates pasti akan mati.
\end{enumerate}

Secara intuitif, silogisme di atas valid: kesimpulan mengikuti dari premis-premisnya. Uji representasinya dengan logika proposisi biasa.
Jika setiap kalimat diwakili oleh satu proposisi atomik: \\
$p \equiv \text{Semua manusia pasti akan mati.}$ \\
$q \equiv \text{Socrates adalah seorang manusia.}$ \\
$r \equiv \text{Socrates pasti akan mati.}$

Maka struktur argumen formalnya berbentuk:
\[ p, q \vdash r \]

Dalam aljabar proposisional, tidak terdapat hubungan inferensial langsung (misalnya implikasi, konjungsi, atau skema seperti \textit{modus ponens}) yang menghubungkan $p$, $q$, dan $r$ sebagai huruf atom yang saling terpisah. Logika proposisi murni \textbf{tidak mampu} mendeteksi dan memvalidasi validitas argumen ini, karena setiap kalimat utuh diperlakukan sebagai satu unit \textit{black box} (modul tertutup) yang struktur internalnya tidak dianalisis \cite{wiki_first_order_logic}.

\subsection{Perkembangan Logika Orde Pertama (\textit{First-Order Logic})}

Keterbatasan tersebut timbul dari ketidakmampuan logika proposisi untuk menganalisis struktur internal kalimat. Argumen mengenai Socrates valid karena terdapat hubungan makna antara konsep ``manusia'', ``mati'', dan nama ``Socrates'' di dalam pernyataan-pernyataan tersebut.

Untuk mengatasi hal itu, para logikawan abad ke-19---terutama melalui karya Gottlob Frege dan Charles Sanders Peirce---mengembangkan sistem yang lebih analitis, yang disebut \logic{Logika Predikat} atau \logic{Logika Orde Pertama} (\textit{First-Order Logic}, FOL).

\begin{definisi}[Logika Predikat]
\logic{Logika Predikat} adalah perluasan logika proposisional yang memungkinkan penguraian internal kalimat menjadi subjek (objek yang dibicarakan) dan predikat (sifat atau relasi terhadap objek tersebut). Sistem ini juga memperkenalkan variabel dan kuantifikasi atas kumpulan entitas tanpa harus menamai setiap entitas secara tunggal.
\end{definisi}

Dalam logika predikat, representasi bergeser dari sekadar merangkai $p \land q$ menuju bentuk seperti $\text{Manusia}(\text{Socrates})$ atau $\text{LebihBesar}(5, 3)$. Bab ini memaparkan fondasi bahasa formal tersebut secara bertahap.
