\documentclass[../main]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{9}}{}
\begin{document}

\chapter{Penyederhanaan Fungsi Logika (Hukum Aljabar Boolean dan Peta Karnaugh)}

\begin{subcpmk}
  \item \textbf{Sub-CPMK 3.2:} Mahasiswa mampu menyederhanakan fungsi logika menggunakan hukum Aljabar Boolean atau Peta Karnaugh (K-Map).
\end{subcpmk}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{bab-10/section-10-1}
\input{bab-10/section-10-2}
\input{bab-10/section-10-3}
\input{bab-10/section-10-4}
\input{bab-10/section-10-5}
\input{bab-10/section-10-6}
\input{bab-10/section-10-7}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================

\begin{aktivitas}
  \item \textbf{Kode Gray:} Konstruksi urutan Kode Gray 4-bit secara rekursif (teknik refleksi). Verifikasi bahwa setiap pasangan bilangan berurutan hanya berbeda pada satu bit.
  \item \textbf{K-Map 3 variabel:} Ubah $F(X,Y,Z) = X(Y' + Z)$ ke bentuk kanonik SOP ($\sum m$), petakan ke K-Map 3 variabel, lalu sederhanakan. Bandingkan hasil K-Map dengan penyederhanaan aljabar.
  \item \textbf{K-Map 4 variabel:} Diberikan $G(A,B,C,D) = \sum m(0, 1, 2, 5, 8, 9, 10)$. Gambarkan K-Map 4 variabel, identifikasi prime implicant, tentukan essential prime implicant, dan tulis ekspresi minimal.
  \item \textbf{Don't care:} Rancang fungsi Boolean untuk decoder BCD-ke-7-segmen (segmen ``a''). Manfaatkan 6 kondisi don't care ($m_{10}$--$m_{15}$) untuk mendapatkan ekspresi sesederhana mungkin.
  \item \textbf{Quine-McCluskey:} Terapkan tahap pertama algoritma Quine-McCluskey pada $F(A,B,C) = \sum m(0, 1, 2, 5, 6, 7)$. Daftarkan semua prime implicant yang diperoleh.
  \item \textbf{Verifikasi:} Bandingkan hasil penyederhanaan K-Map dan aljabar Boolean untuk $H(X,Y,Z) = \sum m(0, 2, 4, 5, 6)$. Jika berbeda, verifikasi ekuivalensinya dengan tabel kebenaran.
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================

\begin{latihan}
  \item Diberikan $F(X,Y,Z) = \sum m(0, 1, 4, 5)$. Gambarkan Peta Karnaugh 3 variabel, identifikasi kelompok yang valid (termasuk wrap-around), dan tulis ekspresi minimal.
  \item Buktikan bahwa $F = W'X'Y'Z + W'X'Y + WX'$ dapat disederhanakan menjadi tepat 2 suku dengan K-Map 4 variabel. Gambarkan K-Map dan tunjukkan kelompoknya.
  \item Diberikan $G(A,B,C,D) = \sum m(0, 2, 3, 5, 7, 8, 10, 11, 14, 15)$.
  \begin{enumerate}
    \item Gambarkan K-Map 4 variabel.
    \item Identifikasi semua prime implicant.
    \item Tentukan essential prime implicant.
    \item Tulis ekspresi Boolean minimal.
  \end{enumerate}
  \item Diberikan $H(A,B,C,D) = \sum m(1, 3, 5, 7, 9) + d(6, 12, 14)$. Gambarkan K-Map dan sederhanakan dengan memanfaatkan kondisi don't care secara optimal.
  \item Jelaskan mengapa urutan label pada K-Map harus menggunakan Kode Gray dan bukan urutan biner standar. Berikan contoh kesalahan penyederhanaan jika urutan biner standar digunakan.
  \item Diberikan $F(X,Y,Z) = \sum m(1, 2, 3, 4, 6, 7)$. Sederhanakan dengan: (a) K-Map, dan (b) aljabar Boolean. Verifikasi bahwa kedua hasil ekuivalen.
  \item \textbf{Refleksi:} (a) Mengapa K-Map praktis hanya sampai 4--6 variabel? Adakah metode algoritmik yang lebih cocok untuk fungsi dengan banyak variabel? Bandingkan K-Map dengan Quine-McCluskey. (b) Dalam pemrograman, situasi apa yang menyerupai ``kondisi don't care''? Berikan contoh konkret di mana input tertentu tidak mungkin terjadi.
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================

\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen Evaluasi Kinerja (Sub-CPMK 3.2)}

\textbf{A. Pilihan Ganda}
\begin{enumerate}
  \item Pada Peta Karnaugh, pengelompokan sel bernilai 1 yang bersebelahan harus berukuran:
  \begin{enumerate}
    \item Bebas
    \item Kelipatan 2 (2, 4, 6, 8)
    \item Pangkat 2 (1, 2, 4, 8, 16)
    \item Angka ganjil
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)

  \item Urutan label kolom pada K-Map 3 variabel yang benar (sesuai Kode Gray) adalah:
  \begin{enumerate}
    \item $00, 01, 10, 11$
    \item $00, 01, 11, 10$
    \item $00, 10, 01, 11$
    \item $00, 11, 10, 01$
  \end{enumerate}
  Jawaban: (b)

  \item Pada K-Map 4 variabel, kelompok berukuran 4 sel mengeliminasi:
  \begin{enumerate}
    \item 1 variabel
    \item 2 variabel
    \item 3 variabel
    \item 4 variabel
  \end{enumerate}
  Jawaban: (b)

  \item Kondisi don't care pada Peta Karnaugh:
  \begin{enumerate}
    \item Harus selalu dianggap 0
    \item Harus selalu dianggap 1
    \item Dapat dianggap 0 atau 1 sesuai keuntungan penyederhanaan
    \item Tidak boleh dimasukkan ke dalam kelompok
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)

  \item Essential prime implicant adalah prime implicant yang:
  \begin{enumerate}
    \item Berukuran paling besar
    \item Mencakup minterm yang tidak dicakup oleh prime implicant lainnya
    \item Berisi paling sedikit literal
    \item Mencakup sel don't care
  \end{enumerate}
  Jawaban: (b)
\end{enumerate}

\textbf{B. Tugas Praktik}
\begin{enumerate}
  \item Jelaskan properti wrap-around pada Peta Karnaugh. Mengapa sel di kolom pertama bersebelahan dengan sel di kolom terakhir? Hubungkan dengan sifat Kode Gray.
  \item Diberikan $F(A,B,C,D) = \sum m(0, 1, 4, 5, 8, 12)$. Sederhanakan dengan K-Map 4 variabel. Tunjukkan langkah, identifikasi prime implicant dan essential prime implicant.
  \item Bandingkan metode K-Map dan algoritma Quine-McCluskey dari segi efektivitas, skalabilitas, dan kemudahan otomatisasi.
\end{enumerate}

\textbf{C. Coding (opsional)}

Tulis program Python yang menerima daftar minterm dan jumlah variabel sebagai input, lalu menampilkan K-Map yang terisi dan mengidentifikasi kelompok yang mungkin.

\textbf{Rubrik}: Merujuk Lampiran Buku.
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================

\begin{checklist}
  \item Saya memahami keterbatasan metode aljabar dan motivasi penggunaan Peta Karnaugh.
  \item Saya mampu mengonstruksi urutan Kode Gray dan menjelaskan sifat kedekatan satu-bit.
  \item Saya mampu menggambar dan mengisi K-Map untuk 2, 3, dan 4 variabel.
  \item Saya menguasai aturan pengelompokan: ukuran pangkat 2, bentuk persegi panjang, wrap-around, dan tumpang tindih.
  \item Saya mampu mengidentifikasi kelompok, mengeliminasi variabel, dan memperoleh ekspresi minimal dari K-Map.
  \item Saya mampu memanfaatkan kondisi don't care untuk mengoptimalkan hasil penyederhanaan.
  \item Saya memahami prime implicant dan essential prime implicant serta dapat mengidentifikasinya pada K-Map.
  \item Saya mengenal prinsip dasar algoritma Quine-McCluskey dan perbedaannya dengan K-Map.
  \item Saya mampu memverifikasi hasil penyederhanaan K-Map dengan metode aljabar atau tabel kebenaran.
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================

\begin{rangkuman}
Bab ini membahas Peta Karnaugh (K-Map) sebagai metode visual untuk menyederhanakan fungsi Boolean, yang melengkapi dan mengatasi keterbatasan metode penyederhanaan aljabar.

\textbf{Poin Kunci:}
\begin{itemize}
  \item Peta Karnaugh dikembangkan oleh Maurice Karnaugh (1953) sebagai alat bantu visual yang memanfaatkan kemampuan pengenalan pola manusia untuk mengidentifikasi peluang penyederhanaan pada grid dua dimensi.
  \item Kode Gray (\textit{Reflected Binary Code}) digunakan untuk memberi label baris dan kolom K-Map, memastikan bahwa sel-sel yang bersebelahan pada peta hanya berbeda pada satu variabel (jarak Hamming satu).
  \item Aturan pengelompokan: kelompok harus berukuran pangkat 2 ($1, 2, 4, 8, \ldots$), berbentuk persegi panjang, dibuat sebesar mungkin, dan mencakup seluruh sel bernilai 1. Properti wrap-around menyatakan bahwa tepi kiri bersebelahan dengan tepi kanan, dan tepi atas bersebelahan dengan tepi bawah.
  \item Kondisi don't care ($d$ atau $\times$) memungkinkan optimasi tambahan dengan memperlakukan sel tertentu sebagai 1 atau 0 sesuai keuntungan penyederhanaan.
  \item Prime implicant adalah kelompok maksimal sel bernilai 1, dan essential prime implicant adalah prime implicant yang mencakup minterm yang tidak dicakup oleh prime implicant lainnya.
  \item Algoritma Quine-McCluskey memberikan prosedur algoritmik (tabulasi) yang menjamin solusi optimal dan dapat diotomatisasi, cocok untuk fungsi dengan lebih dari 4 variabel di mana K-Map menjadi tidak praktis.
\end{itemize}

\textbf{Kata Kunci}: Peta Karnaugh, K-Map, Maurice Karnaugh, Kode Gray, kedekatan, wrap-around, pengelompokan, don't care, prime implicant, essential prime implicant, Quine-McCluskey
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
