\documentclass[../main]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{12}}{}
\begin{document}

\chapter{Pembuktian Tidak Langsung dan Kontradiksi}

\begin{subcpmk}
  \item \textbf{Sub-CPMK 4.1:} Mahasiswa mampu menerapkan berbagai metode pembuktian matematis dasar (pembuktian langsung, pembuktian tidak langsung/kontradiksi, dan kontraposisi).
\end{subcpmk}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{bab-12/section-12-5}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================
\begin{aktivitas}
  \item Buktikan secara kontradiksi: ``$\sqrt{3}$ adalah bilangan irasional.'' (Petunjuk: ikuti pola bukti irasionalitas $\sqrt{2}$.)
  \item Buktikan dengan kontradiksi: ``Jika $n^2$ habis dibagi 3, maka $n$ habis dibagi 3.''
  \item Diskusikan perbedaan antara bukti kontraposisi dan bukti kontradiksi. Kapan masing-masing lebih tepat digunakan?
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================
\begin{latihan}
  \item Buktikan secara kontradiksi: ``Tidak ada bilangan bulat terbesar.''
  \item Buktikan: ``Jumlah bilangan rasional dan bilangan irasional adalah irasional'' (gunakan kontradiksi).
  \item \textbf{Refleksi}: Dalam konteks verifikasi perangkat lunak, bagaimana konsep kontradiksi (asumsi salah mengarah ke kemustahilan) terkait dengan teknik \textit{model checking}?
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================
\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen untuk Sub-CPMK 4.1 (Pembuktian Kontradiksi)}

\begin{enumerate}
  \item Pembuktian bahwa $\sqrt{2}$ irasional menggunakan metode:
  \begin{enumerate}
    \item Bukti langsung \item Bukti kontraposisi \item Bukti kontradiksi \item Bukti exhaustif
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)

  \item Buktikan dengan kontradiksi: ``Terdapat tak berhingga banyak bilangan prima.'' (Petunjuk: gunakan konstruksi $N = p_1 p_2 \cdots p_n + 1$.)
\end{enumerate}

\textbf{Rubrik}: Lihat Lampiran.
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================
\begin{checklist}
  \item Saya mampu menyusun bukti kontradiksi dengan mengasumsikan negasi dan menurunkan kemustahilan
  \item Saya memahami perbedaan antara bukti kontraposisi dan bukti kontradiksi
  \item Saya dapat memilih penggunaan kontradiksi untuk pernyataan eksistensial negatif atau ketidakmungkinan
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================
\begin{rangkuman}
Bab ini membahas \textbf{pembuktian tidak langsung dengan kontradiksi}. Untuk membuktikan pernyataan $P$, kita mengasumsikan $\neg P$ benar lalu menurunkan suatu kontradiksi (pernyataan yang mustahil benar). Karena asumsi mengarah ke kemustahilan, $P$ harus benar. Kontradiksi sangat berguna untuk membuktikan irasionalitas (misalnya $\sqrt{2}$), ketidakberhinggaan (misalnya bilangan prima), dan pernyataan negatif. Kontradiksi berbeda dari kontraposisi: kontraposisi hanya berlaku untuk implikasi $p \rightarrow q$ dengan membuktikan $\neg q \rightarrow \neg p$; kontradiksi berlaku untuk semua jenis pernyataan.
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
