\documentclass[../main]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{6}}{}
\begin{document}

\chapter{Induksi Matematika}

\begin{subcpmk}
  \item Sub-CPMK 4.2: Membuktikan pernyataan menggunakan induksi matematika
\end{subcpmk}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{bab-07/section-7-1}
\input{bab-07/section-7-2}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================

\begin{aktivitas}
  \item Buktikan $1^2 + 2^2 + \cdots + n^2 = n(n+1)(2n+1)/6$ dengan induksi.
  \item Buktikan $2^n > n$ untuk $n \geq 1$.
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================

\begin{latihan}
  \item Buktikan $3 \mid (n^3 - n)$ untuk $n \geq 1$.
  \item Buktikan $1 \cdot 2 + 2 \cdot 3 + \cdots + n(n+1) = n(n+1)(n+2)/3$.
  \item \textbf{Refleksi}: Jelaskan mengapa verifikasi numerik (misalnya dengan program) tidak dapat menggantikan bukti induksi. Kapan Anda akan memakai induksi kuat dibanding induksi biasa?
  \item Buktikan: $1^2 + 2^2 + \cdots + n^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$ untuk semua $n \geq 1$.
  \item Buktikan: $n^3 - n$ habis dibagi 3 untuk semua $n \geq 1$. (Petunjuk: faktorisasi atau gunakan induksi.)
  \item Buktikan: $3^n > 2n + 1$ untuk semua $n \geq 2$. Tentukan basis yang tepat.
  \item Buktikan dengan induksi kuat: setiap integer $n \geq 12$ dapat dinyatakan sebagai $4a + 5b$ untuk $a, b \geq 0$.
  \item Jelaskan perbedaan antara induksi lemah (biasa) dan induksi kuat. Berikan satu contoh pernyataan di mana induksi kuat diperlukan tetapi induksi biasa tidak cukup (Section~7.2).
  \item \textbf{Refleksi}: Bagaimana hubungan antara induksi matematika dan rekursi dalam pemrograman? Berikan contoh fungsi rekursif yang kebenaran output-nya dapat dibuktikan dengan induksi.
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================

\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen Penilaian untuk Sub-CPMK 7.1}

\textbf{A. Pilihan Ganda}
\begin{enumerate}
  \item Langkah basis dalam induksi matematika bertujuan untuk:
  \begin{enumerate}
    \item Membuktikan $P(k+1)$ dari $P(k)$
    \item Membuktikan $P(n_0)$ benar untuk nilai awal $n_0$
    \item Mengasumsikan $P(k)$ benar
    \item Membuktikan negasi dari $P(n)$
  \end{enumerate}
  \item Hipotesis induksi adalah:
  \begin{enumerate}
    \item Asumsi bahwa $P(k)$ benar untuk suatu $k$ tertentu
    \item Bukti bahwa $P(k+1)$ benar
    \item Basis dari induksi
    \item Negasi dari pernyataan yang dibuktikan
  \end{enumerate}
  \item Dalam induksi kuat (strong induction), hipotesis yang diasumsikan adalah:
  \begin{enumerate}
    \item $P(k)$ benar
    \item $P(n_0), P(n_0+1), \ldots, P(k)$ semuanya benar
    \item Hanya $P(n_0)$ benar
    \item $P(k+1)$ benar
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{B. Tugas Praktik}
\begin{itemize}
  \item Buktikan dengan induksi: $\sum_{i=0}^{n} 2^i = 2^{n+1} - 1$ untuk semua $n \geq 0$. Tuliskan semua langkah secara lengkap.
  \item Buktikan dengan induksi kuat: bilangan Fibonacci $F_n < 2^n$ untuk semua $n \geq 1$.
\end{itemize}

\textbf{Rubrik Penilaian}: Lihat Lampiran.
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================

\begin{checklist}
  \item Saya dapat menulis bukti induksi dengan basis dan langkah induktif
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================

\begin{rangkuman}
Bab ini membahas induksi matematika sebagai teknik pembuktian fundamental untuk pernyataan yang bergantung pada bilangan bulat. Prinsip induksi terdiri atas verifikasi basis dan langkah induktif; variasi seperti induksi kuat dan pemilihan basis $n_0$ yang berbeda dibahas untuk berbagai konteks.

\textbf{Poin Kunci:}
\begin{itemize}
  \item Induksi matematika: (1) Basis---buktikan $P(n_0)$; (2) Langkah induktif---buktikan $P(k) \Rightarrow P(k+1)$ untuk $k \geq n_0$.
  \item Kasus basis tidak boleh diabaikan; hipotesis induksi adalah asumsi sementara untuk menurunkan $P(k+1)$.
  \item Induksi kuat mengasumsikan $P(1), \ldots, P(k)$ dan berguna ketika $P(k+1)$ bergantung pada beberapa nilai sebelumnya.
  \item Basis $n_0$ dapat 0, 1, atau lebih besar sesuai domain pernyataan.
  \item Verifikasi numerik (misalnya dengan program) memperkuat pemahaman tetapi bukan pengganti bukti induksi.
\end{itemize}

\textbf{Kata Kunci}: induksi matematika, basis, langkah induktif, hipotesis induksi, induksi kuat, verifikasi numerik.
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
