\documentclass[../main]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{10}}{}
\begin{document}

\chapter{Representasi Fungsi Logika ke Rangkaian Gerbang Logika Dasar}

\begin{subcpmk}
  \item \textbf{Sub-CPMK 3.3:} Mahasiswa mampu mengonversi dan merepresentasikan fungsi logika yang telah disederhanakan ke dalam bentuk rangkaian gerbang logika dasar pembentuk sistem komputer.
\end{subcpmk}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{bab-11/section-11-1}
\input{bab-11/section-11-2}
\input{bab-11/section-11-3}
\input{bab-11/section-11-4}
\input{bab-11/section-11-5}
\input{bab-11/section-11-6}
\input{bab-11/section-11-7}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================

\begin{aktivitas}
  \item \textbf{Rangkaian AND-OR-NOT:} Rancang rangkaian gerbang untuk $F(X,Y,Z) = X(Y' + Z)$ menggunakan gerbang AND, OR, dan NOT. Hitung jumlah gerbang.
  \item \textbf{Konversi NAND-only:} Konversikan rangkaian dari aktivitas sebelumnya ke rangkaian NAND-only. Bandingkan jumlah gerbang sebelum dan sesudah.
  \item \textbf{Half-adder:} Implementasikan half-adder menggunakan hanya gerbang NAND. Gambarkan diagram dan verifikasi dengan tabel kebenaran.
  \item \textbf{Analisis rangkaian:} Diberikan rangkaian: NOT pada $A$ (output $W$), AND($W$, $C$) = $X$, OR($B$, $X$) = $Y$, AND($Y$, $D$) = $F$. Tentukan ekspresi Boolean $F$ dan buat tabel kebenaran.
  \item \textbf{Decoder:} Rancang decoder 3-ke-8 dengan gerbang AND dan NOT. Tulis ekspresi Boolean untuk setiap output.
  \item \textbf{Implementasi dengan decoder:} Implementasikan $G(A,B,C) = \sum m(1, 2, 6, 7)$ dengan: (a) gerbang AND-OR-NOT, dan (b) decoder 3-ke-8 dan satu gerbang OR.
  \item \textbf{Multiplexer:} Rancang multiplexer 4-ke-1 dengan gerbang AND, OR, dan NOT. Verifikasi untuk setiap kombinasi sinyal pemilih.
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================

\begin{latihan}
  \item Representasikan $F = W'XY + WXZ + Y'Z'$ ke diagram rangkaian gerbang. Hitung jumlah gerbang (AND, OR, NOT).
  \item Konversikan rangkaian pada soal sebelumnya ke NAND-only. Tunjukkan langkah konversi dan hitung jumlah gerbang NAND.
  \item Rancang full-adder dan buktikan bahwa $C_{out} = AB + C_{in}(A \oplus B)$ ekuivalen dengan $C_{out} = AB + AC_{in} + BC_{in}$.
  \item Diberikan rangkaian NAND-only: NAND($A,B$) = $P$, NAND($P,P$) = $Q$, NAND($C,D$) = $R$, NAND($R,R$) = $S$, NAND($Q,S$) = $F$. Tentukan $F$ dalam bentuk ekspresi Boolean yang disederhanakan.
  \item Jelaskan perbedaan multiplexer dan decoder. Berikan contoh penggunaan masing-masing dalam arsitektur komputer.
  \item Implementasikan $F(A,B) = A \oplus B$ (XOR) dengan: (a) hanya gerbang NAND, (b) hanya gerbang NOR. Gambarkan kedua rangkaian dan bandingkan jumlah gerbang.
  \item \textbf{Refleksi:} (a) Mengapa banyak pabrikan semikonduktor mengonversi rangkaian ke NAND-only? Apa keuntungan dan kerugiannya dibanding campuran AND-OR-NOT? (b) Bagaimana critical path memengaruhi trade-off antara kecepatan dan biaya (jumlah gerbang) dalam desain rangkaian digital?
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================

\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen Evaluasi Kinerja (Sub-CPMK 3.3)}

\textbf{A. Pilihan Ganda}
\begin{enumerate}
  \item Gerbang yang output-nya 1 jika dan hanya jika jumlah masukan bernilai 1 ganjil adalah:
  \begin{enumerate}
    \item OR
    \item AND
    \item XOR (Exclusive-OR)
    \item NOR
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)

  \item Gerbang yang secara individual lengkap secara fungsional (\textit{universal gate}) adalah:
  \begin{enumerate}
    \item AND dan OR
    \item XOR dan XNOR
    \item NAND dan NOR
    \item AND dan NOT
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)

  \item Rangkaian half-adder terdiri dari:
  \begin{enumerate}
    \item 1 gerbang AND dan 1 gerbang OR
    \item 1 gerbang XOR dan 1 gerbang AND
    \item 2 gerbang AND dan 1 gerbang OR
    \item 1 gerbang NAND dan 1 gerbang NOR
  \end{enumerate}
  Jawaban: (b)

  \item Decoder $n$-ke-$2^n$ menghasilkan:
  \begin{enumerate}
    \item $n$ sinyal output
    \item $2n$ sinyal output
    \item $2^n$ sinyal output, masing-masing berkorespondensi dengan satu minterm
    \item $n^2$ sinyal output
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)

  \item Jika rangkaian memiliki 4 tingkat gerbang dan setiap gerbang delay $t_d = 5$ ns, delay total jalur kritis adalah:
  \begin{enumerate}
    \item 5 ns
    \item 10 ns
    \item 15 ns
    \item 20 ns
  \end{enumerate}
  Jawaban: (d)
\end{enumerate}

\textbf{B. Tugas Praktik}
\begin{enumerate}
  \item Buktikan gerbang NOR lengkap secara fungsional dengan mengimplementasikan NOT, AND, dan OR hanya menggunakan gerbang NOR. Gambarkan rangkaian masing-masing.
  \item Rancang full-adder 1-bit dan rangkaikan empat full-adder menjadi penjumlah 4-bit (ripple-carry adder). Jelaskan propagasi sinyal carry.
  \item Diberikan rangkaian campuran gerbang AND, OR, NOT, dan NAND. Analisis rangkaian: tentukan ekspresi Boolean output, sederhanakan, dan verifikasi dengan tabel kebenaran.
\end{enumerate}

\textbf{Rubrik}: Merujuk Lampiran Buku.
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================

\begin{checklist}
  \item Saya memahami fungsi dan simbol gerbang logika dasar (AND, OR, NOT).
  \item Saya mengenal fungsi dan simbol gerbang turunan (NAND, NOR, XOR, XNOR) beserta tabel kebenarannya.
  \item Saya memahami kelengkapan fungsional dan dapat membuktikan universalitas gerbang NAND dan NOR.
  \item Saya mampu mengonversi ekspresi Boolean SOP ke rangkaian gerbang secara sistematis.
  \item Saya mampu mengonversi rangkaian AND-OR-NOT ke rangkaian NAND-only atau NOR-only.
  \item Saya memahami struktur dan persamaan Boolean half-adder dan full-adder.
  \item Saya mengenal multiplexer dan decoder serta hubungannya dengan minterm.
  \item Saya mampu menganalisis rangkaian gerbang dan menentukan ekspresi Boolean yang diimplementasikan.
  \item Saya memahami critical path dan pengaruhnya terhadap kecepatan rangkaian.
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================

\begin{rangkuman}
Bab ini membahas realisasi fisik konsep aljabar Boolean dalam bentuk rangkaian gerbang logika digital, menjembatani teori matematika dengan implementasi perangkat keras.

\textbf{Poin Kunci:}
\begin{itemize}
  \item Tiga gerbang dasar (AND, OR, NOT) mengimplementasikan tiga operasi fundamental aljabar Boolean. Empat gerbang turunan (NAND, NOR, XOR, XNOR) memberikan efisiensi tambahan dalam implementasi.
  \item Gerbang NAND dan NOR masing-masing bersifat \textit{lengkap secara fungsional} (universal): seluruh fungsi Boolean dapat diimplementasikan hanya menggunakan satu jenis gerbang. Hal ini memiliki implikasi penting dalam efisiensi fabrikasi semikonduktor.
  \item Konversi ekspresi Boolean ke rangkaian gerbang bersifat mekanistik --- setiap operator menjadi satu gerbang, dan struktur ekspresi menentukan interkoneksi. Rangkaian SOP (AND-OR) dapat dikonversi ke NAND-NAND, dan POS (OR-AND) ke NOR-NOR.
  \item Rangkaian aritmetika (half-adder, full-adder, ripple-carry adder) merupakan blok bangunan dasar untuk operasi penjumlahan biner dalam prosesor.
  \item Multiplexer memilih satu dari banyak sinyal masukan berdasarkan kode pemilih, sementara decoder mengonversi kode biner menjadi sinyal aktivasi individual (satu-dari-banyak). Keduanya dapat digunakan untuk mengimplementasikan fungsi Boolean.
  \item Analisis rangkaian (dari diagram ke ekspresi) dan analisis timing (critical path) merupakan keterampilan penting dalam verifikasi dan optimasi desain digital.
\end{itemize}

\textbf{Kata Kunci}: gerbang logika, AND, OR, NOT, NAND, NOR, XOR, XNOR, gerbang universal, kelengkapan fungsional, half-adder, full-adder, ripple-carry adder, multiplexer, decoder, analisis rangkaian, critical path
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
