\section{Peta Konsep Logika Matematika}

Alur materi dalam buku ini disusun secara bertahap, dari konsep yang paling mendasar menuju penerapan praktis \cite{rosen2019,levin_discrete}. Setiap bab dibangun di atas bab sebelumnya, sehingga mahasiswa disarankan mempelajari materi secara berurutan. Peta konsep berikut memberikan gambaran menyeluruh tentang cakupan dan urutan topik yang akan dipelajari.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=0.6cm and 1.2cm,
  box/.style={rectangle, draw=black, rounded corners, fill=blue!10, minimum width=2.2cm, minimum height=0.7cm, align=center, font=\small},
  root/.style={rectangle, draw=black, rounded corners, fill=green!20, minimum width=3.5cm, minimum height=0.8cm, align=center, font=\small\bfseries},
  arrow/.style={->, thick, >=stealth}
]
  \node[root] (root) {Logika Matematika};
  \node[box, below left=1.2cm and 0.5cm of root] (b3) {Bab III\\Proposisi \& Operator};
  \node[box, below=1.2cm of root] (b4) {Bab IV\\Ekuivalensi \& Tautologi};
  \node[box, below right=1.2cm and 0.5cm of root] (b5) {Bab V\\Logika Predikat};
  \node[box, below=2cm of b4] (b6) {Bab VI\\Inferensi \& Bukti};
  \node[box, below left=0.8cm and 0.2cm of b6] (b7) {Bab VII\\Induksi};
  \node[box, below right=0.8cm and 0.2cm of b6] (b8) {Bab VIII\\Prolog};
  \draw[arrow] (root) -- (b3);
  \draw[arrow] (root) -- (b4);
  \draw[arrow] (root) -- (b5);
  \draw[arrow] (b3) -- (b4);
  \draw[arrow] (b4) -- (b5);
  \draw[arrow] (b5) -- (b6);
  \draw[arrow] (b6) -- (b7);
  \draw[arrow] (b6) -- (b8);
\end{tikzpicture}
\caption{Peta konsep hierarki materi logika matematika}
\label{fig:peta-konsep}
\end{figure}

Materi diawali dengan \textbf{logika proposisional}, yang merupakan fondasi bagi seluruh logika formal \cite{forallx,rosen2019}. Bab ini membahas proposisi---pernyataan yang bernilai benar atau salah---serta operator logika negasi ($\neg$), konjungsi ($\wedge$), disjungsi ($\vee$), implikasi ($\rightarrow$), dan bikondisional ($\leftrightarrow$). Tabel kebenaran digunakan untuk mendefinisikan makna setiap operator dan menganalisis proposisi majemuk. Penguasaan logika proposisional sangat penting sebelum beralih ke topik yang lebih lanjut.

Setelah logika proposisional dikuasai, materi berlanjut ke \textbf{ekuivalensi dan tautologi} \cite{rosen2019,copi2014}. Hukum-hukum aljabar proposisi memungkinkan kita menyederhanakan dan mentransformasikan bentuk logika. Translasi dari bahasa alami ke simbol logika dipelajari agar mahasiswa mampu memodelkan pernyataan sehari-hari secara formal. Tautologi (proposisi yang selalu benar) dan kontradiksi (proposisi yang selalu salah) diidentifikasi sebagai bentuk-bentuk khusus yang berguna dalam pembuktian.

\textbf{Logika predikat} memperluas logika proposisional dengan variabel dan kuantifier universal ($\forall$) serta eksistensial ($\exists$) \cite{wiki_fol,forallx}. Predikat memungkinkan kita mengekspresikan pernyataan tentang objek-objek dalam domain, misalnya ``semua mahasiswa lulus'' atau ``ada bilangan prima genap''. Logika predikat lebih ekspresif daripada logika proposisional dan mendekati cara kita berbicara tentang dunia nyata. Materi ini menjadi dasar bagi sistem basis data dan representasi pengetahuan dalam AI.

\textbf{Inferensi dan metode bukti} membahas cara menarik kesimpulan yang valid dari premis-premis \cite{rosen2019,iep_natded}. Aturan inferensi seperti modus ponens dan modus tollens dipelajari sebagai bangunan dasar pembuktian. Berbagai metode bukti---bukti langsung, kontraposisi, dan kontradiksi---memberikan strategi yang berbeda untuk membuktikan pernyataan. Kemampuan membangun bukti formal merupakan keterampilan inti dalam matematika diskrit dan ilmu komputer.

\textbf{Induksi matematika} adalah teknik pembuktian khusus untuk pernyataan tentang bilangan bulat \cite{levin_discrete,discrete_induction}. Prinsip induksi memungkinkan kita membuktikan bahwa suatu sifat berlaku untuk semua bilangan asli dengan membuktikan basis dan langkah induksi. Teknik ini sangat berguna dalam analisis algoritma rekursif dan struktur data. Induksi matematika sering digunakan untuk membuktikan kebenaran program yang berulang atau rekursif.

Akhirnya, \textbf{logic programming} memperkenalkan Prolog sebagai implementasi praktis dari logika formal \cite{learn_prolog,swi_prolog}. Prolog memungkinkan kita menulis fakta dan aturan dalam bentuk yang mendekati logika predikat. Mesin inferensi Prolog secara otomatis melakukan penalaran untuk menjawab query. Pengenalan Prolog memberikan pengalaman langsung dalam menerapkan konsep logika yang telah dipelajari di bab-bab sebelumnya.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\begin{tabular}{|c|l|>{\raggedright\arraybackslash}p{3.8cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{3.5cm}|}
\hline
\textbf{Bab} & \textbf{Topik} & \textbf{Konsep Utama} & \textbf{Keterkaitan} \\
\hline
III & Logika Proposisional & Proposisi, operator ($\neg$, $\wedge$, $\vee$, $\rightarrow$, $\leftrightarrow$), tabel kebenaran & Fondasi seluruh materi \\
\hline
IV & Ekuivalensi dan Tautologi & Hukum aljabar, translasi, tautologi, kontradiksi & Memperluas Bab III \\
\hline
V & Logika Predikat & Predikat, variabel, $\forall$, $\exists$ & Memperluas proposisional \\
\hline
VI & Inferensi dan Bukti & Modus ponens, modus tollens, bukti langsung, kontraposisi & Menggunakan Bab III--V \\
\hline
VII & Induksi Matematika & Basis, langkah induktif, bukti rekursif & Teknik khusus pembuktian \\
\hline
VIII & Logic Programming & Prolog, fakta, aturan, query & Penerapan logika predikat \cite{learn_prolog} \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Ringkasan urutan materi dan keterkaitan antarbab}
\label{tab:ringkasan-materi}
\end{table}

\begin{contoh}
\textbf{Lintasan belajar: dari proposisi ke query Prolog}

Mahasiswa memulai di Bab III dengan proposisi atomik $p$: ``Ali suka matematika.'' Di Bab IV, ia belajar menggabungkan proposisi: $p \wedge q$ (``Ali suka matematika dan Budi suka informatika''). Di Bab V, ia mengenal predikat: $S(x,y)$ = ``$x$ suka $y$'', dan kuantifier: $\exists x \, S(x, \text{matematika})$. Di Bab VIII, konsep ini diwujudkan dalam Prolog: \texttt{suka(ali, matematika).} dan query \texttt{?- suka(X, matematika).} menghasilkan \texttt{X = ali}. Lintasan ini menunjukkan kontinuitas dari logika simbolik ke implementasi praktis \cite{learn_prolog,swi_prolog}.
\end{contoh}

Ringkasan urutan materi dalam buku ini:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Logika Proposisional}: Proposisi, operator ($\neg$, $\wedge$, $\vee$, $\rightarrow$, $\leftrightarrow$), tabel kebenaran.
  \item \textbf{Ekuivalensi dan Tautologi}: Hukum aljabar proposisi, translasi, identifikasi tautologi/kontradiksi.
  \item \textbf{Logika Predikat}: Predikat, variabel, kuantifier ($\forall$, $\exists$).
  \item \textbf{Inferensi dan Bukti}: Modus ponens, modus tollens, bukti langsung, kontraposisi, kontradiksi.
  \item \textbf{Induksi Matematika}: Bukti untuk pernyataan tentang bilangan bulat.
  \item \textbf{Logic Programming}: Prolog sebagai implementasi praktis logika.
\end{enumerate}
