\section{Operator Fundamental Logika Dasar (Negasi, Konjungsi, Disjungsi)}

Sampai babak ini, kita sebatas mencumbu atom-atom kalimat pernyataan kaku yang berdiri individual (Proposisi Tunggal/Atomik). Namun raksasa mesin algoritma pemrograman (*Software Engine*) murni terbangun dari jejaring ribuan saklar kabel kalimat yang sambung-menyambung rumit mendikte *Flow* operasi bersyarat \cite{rosen2019}. Kita dianugerahkan perangkat Lem Perekat Sakti dari gudang semikonduktor demi merekayasa molekul raksasa ini: Yang masyhur disapa \textbf{Operator Penghubung Logika (Logical Connectives)}. 

Penggabungan ragam susunan kalimat tunggal menunggangi alat perekat sakti disebut dengan melahirkan dinasti **Proposisi Majemuk**. Mari membedah pisau-pisau dasar (Operator Fundamental) pencetus gerbang logika.

\subsection{1. Tangan Penyangkal: Negasi (NOT / $\neg$ / $\sim$)}

Kendati tidak mutlak berfungsi menyambung 2 pipa proposisi bergelombang sejajar beda (Operator Unary asimetris yang cuma menghisap menyiksa perut 1 variabel malang semata). Ia mengemban tugas murni menyangkal, mengingkari, serta mementahkan terbalik takdir 180 derajat kodrat muasal korbannya.

Disinggung dengan pelafalan "TIDAK. BUKAN", pengetikan simbol $(\neg)$ dipasang gagah di dinding pelipis kiri subjeknya ($\neg p$).
\begin{definisi}[Sifat Absolut Negasi]
Bila suatu pagi fakta menyepakati $p$ bersinar \textbf{T (Benar)}, si panah iblis Negasi mementahkan terik cuacanya remuk runtuh ke kubangan gelap mutlak \textbf{F (Salah)}. Pun bila mula $p$ membusuk di F, ia lekas dimandikan bersinar $\neg p = \textbf{T}$.
\end{definisi}

\begin{contoh}[Sengketa Translasi Sehari-hari]
Bila variabel $p$ : "Saya gemar menyantap pundi apel hijau", terjemahan sihir ghaib $\neg p$ sejatinya tidak sebatang kaku konyol berbunyi *"Saya Tidak Gemar.. Apel",* namun luwes melebur menyerap intonasi kemurkaan naratif: \\
$\rightarrow$ "BOHONG! \textbf{Adalah Mustahil} bilamana dituduh merisak saya doyan selera makan apel".
\end{contoh}

\subsection{2. Tali Kuat Pengikat Tak Bersyarat: Konjungsi (AND / $\wedge$)}

Alat perekat mutlak pengawal gerbang paling keras hati seantero semesta disiplin logika! Bila dua buah proposisi ($p, q$) disatukan bersisian paksa direkatkan belah ketupat runcing AND ($\wedge$), tak ada kata kompromi menelan satupun pil tawar kebohongan.

\begin{definisi}[Sifat Absolut Konjungsi]
Proposisi komposit kembar jaya \textbf{$p \wedge q$} \textbf{HANYA SUKSES DIKELUARKAN SKOR PENGHARGAAN T (BENAR)} dimalam dimana Sang $p$ mulus berjanji mutlak bernilai Benar (T) dan di sepersekian \textit{nanosecond} takdir kembar si $q$ wajib serempak murni setuju Mutlak T jua. Lengah sumbang bohong setitik F merusak susu sebelanga mencap F raksasa selamanya.
\end{definisi}

Konjungsi menekan kuat pedal rem penyaring ketat filter mesin *Search Engine Google* tatkala Anda mencentang wajib 2 syarat filter (\textit{"Gaji di Atas Rp50 Juta"} AND \textit{"Domisili Jakarta"}). Calon tak mendiami Jakarta otomatis terpental mutlak gugur False \cite{wiki_first_order_logic}.

\subsection{3. Sabuk Pemaaf Lentur Kompromi: Disjungsi (OR / $\vee$)}

Kebalikan ekstrim dari kekejaman kakaknya di atas. Disjungsi menjanjikan surga kerelaan toleransi paling membual bagi mesin filter logika. Dilambangkan wujud huruf lengkung V ke atas ($p \vee q$).

\begin{definisi}[Sifat Absolut Disjungsi Inklusif]
Sang gerbang sabar pemaaf komposit bernilai gabungan lentur \textbf{$p \vee q$} senantiasa ikhlas dianugerahi senyum skor agung \textbf{T (BENAR)} bilamana asal \textbf{Minimal Terdapat Salah Satu Saja, Minimal Si Pintu Sebelah Kiri Ataukah Si Penumpang Kanan}  yang patuh tidak bohong menyetor keabsahannya murni sumbangsi bernilai BENAR (T). Palu maut kiamat cap False (F) murni menyengat kejam menelan mereka merana cuma di saat naas mereka berdua kompak mem busuk memalsukan sumpah kompak \textbf{SALAH Berdua Sekaligus (F \& F)}.
\end{definisi}

Manajer Bank memanggil antrean panjang kredit di ruang mikrofon: *"Perhatian! Calon kreditur diharuskan lulus menyetor Sertifikat BPKB Mobil Mutlak \textbf{ATAU} Menggadai Kuitansi Rumah Berlapis Emas Asli!"* 
Bowo tersipu nekat maju cuma menenteng 1 kuitansi Rumah Bobrok Emas, nihil tanpa setitik BPKB Mobil. Nilai takdir verifikasi akhir Bowo dimata mesin *Database* logis Disjungsi? \textbf{Tentu Saja Mulus Sukses Nilai T mutlak!} Mesin ramah nan luwes \cite{wiki_first_order_logic}.
