\section{Tautologi, Kontradiksi, dan Kontingensi Lanjutan}

Pada akhir subbab sebelumnya, kita telah berkenalan sepintas dengan istilah Tautologi dan Kontradiksi saat mengevaluasi sifat absolut dari sebuah proposisi majemuk. Mengenali secara presisi kategori dari suatu proposisi adalah fondasi mutlak sebelum kita menerjunkan diri ke dalam ombak Ekuivalensi Logis maupun pembangun argumen inferensi sahih di masa depan \cite{rosen2019}. 

Proposisi majemuk, berdasarkan kepastian nilai kebenarannya secara universal, diklasifikasikan ke dalam \textbf{Tiga Kasta Besar}: Tautologi, Kontradiksi, dan Kontingensi.

\subsection{Kasta 1: Tautologi (Kebenaran Absolut Mutlak)}

\begin{definisi}[Tautologi]
\logic{Tautologi} adalah sebuah pernyataan majemuk yang \textbf{SELALU BERNILAI BENAR (True)} untuk seluruh kombinasi kemungkinan nilai kebenaran dari proposisi-proposisi atomik penyusunnya.
\end{definisi}

Tautologi tidak peduli apakah dunia sedang kiamat atau cerah berawan; wujud logikanya menggaransi kebenaran murni tanpa cacat. Dalam perancangan sistem \textit{database} atau pemrograman, formula berstatus tautologi mencerminkan \textit{redundancy} (kesia-siaan logika), karena ia tidak memfilter apa pun (selalu meloloskan arus/bernilai T).

\begin{contoh}
Tautologi paling elemental di alam semesta logika direpresentasikan oleh \textbf{Hukum Excluded Middle} (Tiada Jalan Tengah): $p \vee \neg p$. \\
"Bowo adalah seorang mahasiswa pria, ATAU Bowo bukan seorang pria." \\
Apapun fakta anatomis biologis subjek Bowo, kalimat majemuk komposit tersebut selamanya mengikat mutlak nilai instan \textbf{BENAR (T)}.
\end{contoh}

\subsection{Kasta 2: Kontradiksi (Kemustahilan Logis Mutlak)}

Bila Tautologi bersinar benderang sebagai kebenaran abadi, kasta ini adalah sisi gelap kehampaan yang tak tertolong.

\begin{definisi}[Kontradiksi]
\logic{Kontradiksi} (kerap disinonimkan dengan istilah \textit{Absurditas / Fallacy statis}) adalah proposisi majemuk yang \textbf{SELALU BERNILAI SALAH (False)} untuk berapapun dan apapun kombinasi nilai penyusunnya.
\end{definisi}

Memasukkan formula kontradiksi ke dalam pintu seleksi persyaratan IF-ELSE pada koding perangkat lunak sama dengan mengunci mati \textit{bypass} pintu selamanya (kondisi *Dead Code* / Kode mati tak terjamah).

\begin{contoh}
Contoh paling telanjang dari Kontradiksi berwujud pada \textbf{Hukum Non-Kontradiksi}: $p \wedge \neg p$. \\
"Lampu indikator server ini sedang menyala terang, DAN di saat detik sepersekian yang sama lampu server ini mati redup tak menyala." \\
Otak manusia rasional pun otomatis menilainya sebagai Mustahil / Cacat Logika / \textbf{SALAH (F)}.
\end{contoh}

\subsection{Kasta 3: Kontingensi (Realitas Dunia Fana)}

Dua kasta sebelumnya merupakan wujud ekstrem hitam-putih. Kenyataannya, 99\% pernyataan umat manusia yang mewarnai sains, percakapan, naratif sastra, hingga algoritma pemrograman bersandar pada status dinamis yang bisa lentur berubah-ubah tergantung fakta pemicunya. 

\begin{definisi}[Kontingensi]
\logic{Kontingensi} adalah spektrum luas proposisi majemuk yang nilai kebenarannya "Numpang Lewat" bergantung alias menyesuaikan pada kombinasi asupan nilai atomiknya. Ia murni \textbf{tak mutlak}; bisa memuntahkan True di suatu cuaca keadaan, dan melontarkan False pada cuaca lain.
\end{definisi}

Mayoritas rumusan formula logika mulai dari sebatas $p \rightarrow q$, hingga $(p \vee q) \wedge \neg r$ adalah keluarga murni \textbf{Kontingensi}. Nilai kebenaran mereka masih tertutup rapat di dalam tanda tanya abu-abu sampai kita selesai menarik Tabel Kebenaran empiris hingga kolom terakhir.
