\frontmatter

% ============================================================
% Halaman Sampul
% ============================================================
\begin{titlepage}
  \centering
  \vspace*{1cm}
  {\LARGE\bfseries Logika Matematika\par}
  \vspace{0.5cm}
  {\large Buku Ajar Berbasis Outcome-Based Education (OBE)\par}
  \vspace{1cm}
  {\large Mata Kuliah: Logika Matematika\par}
  {\large Kode: TIF-xxx\par}
  \vspace{2cm}
  {\large Program Studi Teknik Informatika\par}
  {\large Fakultas Teknologi Informasi\par}
  {\large Universitas Bale Bandung\par}
  \vfill
  {\large 2026\par}
\end{titlepage}

\cleardoublepage

% ============================================================
% Kata Pengantar
% ============================================================
\chapter*{Kata Pengantar}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Kata Pengantar}

Puji syukur kehadirat Tuhan Yang Maha Esa atas terselesaikannya buku ajar \textit{Logika Matematika} ini. Buku ini disusun dengan pendekatan \textbf{Outcome-Based Education (OBE)}, yang berfokus pada pencapaian kompetensi terukur sesuai dengan Capaian Pembelajaran Lulusan (CPL) dan Capaian Pembelajaran Mata Kuliah (CPMK).

Logika matematika merupakan fondasi penting dalam ilmu komputer dan teknik informatika. Logika tidak hanya mengajarkan cara bernalar yang benar, tetapi juga menjadi dasar untuk pemrograman, basis data, kecerdasan buatan, dan verifikasi perangkat lunak.

Buku ini dirancang untuk mendukung pembelajaran mahasiswa semester 2 dengan pendekatan student-centered learning. Setiap bab dilengkapi dengan:
\begin{itemize}
  \item Sub-CPMK yang jelas dan terukur
  \item Materi pokok dengan contoh dan tabel kebenaran
  \item Aktivitas pembelajaran yang mendorong eksplorasi mandiri
  \item Latihan dan refleksi untuk penguatan pemahaman
  \item Asesmen untuk mengukur pencapaian kompetensi
  \item Checklist kompetensi untuk self-assessment
\end{itemize}

Kami berharap buku ini dapat menjadi panduan yang efektif dalam perjalanan pembelajaran Anda menguasai Logika Matematika.

\vspace{1cm}
\begin{flushright}
Penyusun\\
\textit{(Nama Dosen Pengampu)}
\end{flushright}

\cleardoublepage

% ============================================================
% Cara Menggunakan Buku Ini
% ============================================================
\chapter*{Cara Menggunakan Buku Ini}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Cara Menggunakan Buku Ini}

Buku ajar ini dirancang dengan pendekatan OBE untuk memaksimalkan pencapaian pembelajaran Anda. Berikut panduan penggunaan buku ini:

\section*{Struktur Buku}

\textbf{Bab I: Pendahuluan dan Orientasi}\\
Memperkenalkan tujuan buku, keterkaitan dengan RPS, dan konteks kurikulum OBE.

\textbf{Bab II: Landasan Teori}\\
Menyajikan fondasi teoretis logika matematika yang menjadi basis pembelajaran seluruh bab berikutnya.

\textbf{Bab III--VIII: Unit Materi Inti}\\
Setiap bab mencakup satu topik utama (proposisi, ekuivalensi, logika predikat, inferensi, induksi, Prolog) dengan struktur lengkap: Sub-CPMK, materi, aktivitas, latihan, asesmen, dan checklist.

\textbf{Bab IX: Evaluasi dan Integrasi}\\
Berisi asesmen komprehensif dan panduan refleksi untuk mengukur pencapaian kompetensi secara menyeluruh.

\textbf{Lampiran}\\
Menyediakan rubrik penilaian, glosarium istilah logika, dan referensi tambahan.

\section*{Komponen dalam Setiap Bab}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Sub-CPMK}: Baca dengan seksama untuk memahami kompetensi yang harus dicapai
  \item \textbf{Materi Pokok}: Pelajari dengan cermat, kerjakan contoh tabel kebenaran dan bukti
  \item \textbf{Aktivitas Pembelajaran}: Lakukan secara mandiri atau berkelompok
  \item \textbf{Latihan}: Kerjakan untuk menguji pemahaman Anda
  \item \textbf{Asesmen}: Gunakan untuk mengukur pencapaian Sub-CPMK
  \item \textbf{Checklist}: Centang setelah yakin menguasai setiap indikator
\end{enumerate}

\section*{Tips Belajar Efektif}

\begin{itemize}
  \item Jangan hanya membaca, praktikkan dengan membuat tabel kebenaran dan bukti
  \item Gunakan tools online (ProofLab, Carnap) untuk latihan natural deduction
  \item Install SWI-Prolog untuk praktik logic programming
  \item Kerjakan latihan sebelum melihat solusi
  \item Diskusikan konsep yang sulit dengan teman atau dosen
  \item Manfaatkan checklist untuk self-assessment berkala
\end{itemize}

\cleardoublepage

% ============================================================
% Identitas Mata Kuliah
% ============================================================
\chapter*{Identitas Mata Kuliah}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Identitas Mata Kuliah}

\begin{tabular}{ll}
  Nama Program Studi & : Teknik Informatika \\
  Nama Mata Kuliah & : Logika Matematika \\
  Kode Mata Kuliah & : TIF-xxx \\
  Semester & : 2 (Dua) \\
  SKS / Bobot Kredit & : 2 SKS \\
  Jumlah Pertemuan & : 16 pertemuan \\
  Dosen Pengampu & : [Nama Dosen Pengampu] \\
  Tanggal Penyusunan & : [Tanggal Penyusunan] \\
\end{tabular}

\vspace{1cm}

\section*{Capaian Pembelajaran Lulusan (CPL)}

CPL yang dibebankan pada mata kuliah ini mencakup kompetensi lulusan dalam aspek pengetahuan, keterampilan, dan sikap:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{CPL-1 (Pengetahuan):} Menguasai konsep teoretis logika matematika dan fondasi diskrit yang menjadi dasar ilmu komputer serta mampu memformulasikan argumen dan bukti secara formal.
  
  \item \textbf{CPL-2 (Keterampilan Umum):} Mampu menerapkan pemikiran logis, kritis, sistematis, dan analitis dalam konteks pemecahan masalah informatika serta pengembangan atau implementasi ilmu pengetahuan dan teknologi.
  
  \item \textbf{CPL-3 (Keterampilan Khusus):} Mampu menganalisis, memodelkan, dan memverifikasi pernyataan menggunakan logika proposisional, logika predikat, serta mampu menggunakan konsep logic programming untuk pemecahan masalah.
  
  \item \textbf{CPL-4 (Sikap):} Menunjukkan sikap bertanggung jawab atas pekerjaan di bidang keahliannya secara mandiri, teliti dalam penalaran, dan mampu bekerja sama dalam tim.
\end{enumerate}

\section*{Capaian Pembelajaran Mata Kuliah (CPMK)}

Kemampuan atau kompetensi spesifik yang diharapkan mahasiswa kuasai setelah menyelesaikan mata kuliah:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{CPMK-1:} Mahasiswa mampu memahami dan menjelaskan konsep proposisi, operator logika (negasi, konjungsi, disjungsi, implikasi, bikondisional), serta membangun dan menganalisis tabel kebenaran.
  
  \item \textbf{CPMK-2:} Mahasiswa mampu menerjemahkan pernyataan bahasa alami ke bentuk logika formal dan menganalisis ekuivalensi logika serta tautologi, kontradiksi, dan kontingensi.
  
  \item \textbf{CPMK-3:} Mahasiswa mampu memahami logika predikat (kuantifier universal dan eksistensial), mengevaluasi kebenaran pernyataan berkuantifier, dan menerapkan aturan inferensi untuk membangun bukti formal.
  
  \item \textbf{CPMK-4:} Mahasiswa mampu menggunakan berbagai metode bukti (langsung, kontraposisi, kontradiksi, induksi matematika) dan mengenal dasar-dasar logic programming dengan Prolog.
\end{enumerate}

\section*{Matriks Keterkaitan CPL dan CPMK}

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|>{\raggedright\arraybackslash}p{5.5cm}|}
  \hline
  \textbf{CPL} & \textbf{CPMK} & \textbf{Kontribusi} & \textbf{Keterangan} \\
  \hline
  CPL-1 & CPMK-1 & Tinggi & Penguasaan konsep proposisi dan tabel kebenaran \\
  \hline
  CPL-1 & CPMK-2 & Tinggi & Ekuivalensi dan tautologi \\
  \hline
  CPL-1 & CPMK-3 & Tinggi & Logika predikat dan inferensi \\
  \hline
  CPL-2 & CPMK-1--4 & Tinggi & Pemikiran logis dalam analisis dan bukti \\
  \hline
  CPL-3 & CPMK-1--3 & Tinggi & Pemodelan dan verifikasi \\
  \hline
  CPL-3 & CPMK-4 & Sedang & Logic programming dengan Prolog \\
  \hline
  CPL-4 & CPMK-1--4 & Sedang & Ketelitian dan kerja sama dalam diskusi \\
  \hline
\end{tabular}
\caption{Matriks Keterkaitan CPL dan CPMK}
\end{table}

\cleardoublepage

% ============================================================
% Daftar Isi
% ============================================================
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Daftar Isi}
\tableofcontents
\cleardoublepage

\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Daftar Gambar}
\listoffigures
\cleardoublepage

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Daftar Tabel}
\listoftables
\cleardoublepage

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Daftar Kode Prolog}
\lstlistoflistings
\cleardoublepage
