\section{Kuantor Bersarang (Nested Quantifiers)}

Pemodelan logika dunia nyata jarang berhenti pada proposisi satu subjek tunggal. Kerap sebuah predikat matematika terdiri atas berbagai argumen kompleks ($n$-arity) seperti pada formula algebra multi-variabel (Materi Bab 8). Tatkala sebuah fungsi proposisional melibatkan dua atau lebih variabel, lazim digunakan serangkaian kuantor untuk menutup masing-masing variabel dari kebebasannya. Inilah yang lazim dijuluki \logic{Kuantor Bersarang} (\textit{Nested Quantifiers}) \cite{rosen2019}.

\subsection{Konsep Kuantor Bersarang}

\begin{definisi}[Kuantor Bersarang]
\logic{Kuantor Bersarang} ditemui ketika sebuah operator kuantor diletakkan di dalam ruang lingkup (\textit{scope}) operator kuantor lainnya. Penulisan standarnya ditumpuk urut dari luar (kiri) menuju ke dalam (kanan).
\end{definisi}

Pernyataan bersarang $\forall x \, \exists y \, P(x, y)$ berarti menempatkan kuantor eksistensial pada subordinat kuantor universal.

Berdasarkan hirarki \textit{scoping}, kita membedah maksudnya: ``Untuk sembarang elemen $x$, dapat dijodohkan satu/lebih properti dari fungsi proposisional eksistensial $\exists y \, P(x, y)$''. Atau, jika dikembalikan secara murni ke bahasa matematika:
``Setiap $x$ bebas memilih elemen $y$ (bisa beda-beda $y$ untuk tiap $x$) asalkan hal tersebut mewujudkan formula $P(x, y)$ selalu Benar''.

\subsection{Tipe Bersarang Dua Variabel}

Misalkan $P(x, y)$ menyatakan fungsi relasi antientitas $x$ dan $y$. Dalam ranah dua variabel, terdapat empat konfigurasi fundamental kombo kuantifikasi:

\begin{table}[H]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{5.5cm}|p{5.5cm}|}
\hline
\textbf{Ekspresi Logika} & \textbf{Syarat Bernilai BENAR} & \textbf{Syarat Bernilai SALAH} \\ \hline

$\forall x \, \forall y \, P(x,y)$ 
\newline $\equiv \forall y \, \forall x \, P(x,y)$ & 
$P(x,y)$ selalu benar dan pantang cacat untuk seluruh relasi pemasangan pasangan elemen $(x, y)$. & 
Ada sepasang $(x,y)$ yang menyalahi $P(x,y)$ (counterexample). \\ \hline

$\forall x \, \exists y \, P(x,y)$ & 
Untuk setiap $x$ yang ditarik, terdapat minimal satu nilai $y$ yang membuat $P(x,y)$ benar. & 
Terbukti terdapat elemen $x$ sedemikian sehingga untuk setiap $y$, $P(x,y)$ bernilai salah. \\ \hline

$\exists x \, \forall y \, P(x,y)$ & 
Terdapat elemen $x$ (witness universal) sedemikian sehingga $P(x,y)$ benar untuk setiap $y$. & 
Tepat berapapun aktor $x$ diklaim, dia akan senantiasa gagal/kalah ketika direlasikan terhadap setidaknya sebuah nilai $y$ acak. \\ \hline

$\exists x \, \exists y \, P(x,y)$
\newline $\equiv \exists y \, \exists x \, P(x,y)$ & 
Sekurang-kurangnya sebuah saja skrup pasangan nilai $(x,y)$ pas merekatkan kebenaran subjek $P(x,y)$. & 
Untuk semua probabilitas kemungkinan pemasangan $(x,y)$ tidak menghasilkan interaksi benar sedikitpun. \\ \hline

\end{tabular}
\caption{Konfigurasi Logika dan Evaluasi Bersarang}
\end{table}

\subsection{Pemodelan Bersarang Matematika}

\begin{contoh}
Diberikan domain Bilangan Riil ($\mathbb{R}$). Telaah validitas klausa bersarang di bawah ini.
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Penjumlahan Komutatif:} \quad $\forall x \, \forall y \; (x + y = y + x)$ \\
    Bermakna: ``Hukum penjumlahan bolak-balik valid untuk sembarang dua angka real apa pun.''
    \textbf{Validasi:} Benar absolut berdasarkan taksonomi \textit{ring} bilangan real. Boleh saling tukar penulisan kuantor setipe (komutatif letak kuantor identik).
    
    \item \textbf{Eksistensi Invers Aditif:} \quad $\forall x \, \exists y \; (x + y = 0)$ \\
    Bermakna: ``Entah angka apapun itu $x$ nya, pastilah di alam semulajadi real kita temukan padanannya bernilai $y$ yang apabila dijumlahkan luruh menjadi 0 nol.''
    \textbf{Validasi:} Benar. Untuk sebuah subjek tetap $x=10$, saksi balan-nya adalah memformulasikan peubah dinamis dependen $y = -x$, yakni $y=-10$. Untuk subjek $x=1203$, padanan yang menjawab ialah memilin pelatuk $y=-1203$.
\end{enumerate}
\end{contoh}
