\section{Kuantor Universal: Properti Global dan Implikasi}

Kuantor universal adalah instrumen matematika untuk mendeklarasikan fakta yang berlaku secara komprehensif tanpa kecuali \cite{rosen2019}.

\subsection{Definisi Formal Kuantor Universal}

\begin{definisi}[Kuantor Universal]
Kuantifikasi universal merubah fungsi proposisional $P(x)$ menjadi proposisi ``$P(x)$ bernilai benar untuk semua nilai $x$ di dalam semesta pembicaraan $\mathcal{U}$''. Notasinya ditulis:
\[ \forall x \, P(x) \]
Simbol $\forall$ asalnya diambil dari huruf ``A'' tebalik (\textit{All}).
\end{definisi}

Dibaca:
\begin{itemize}
    \item ``Untuk setiap $x$, $P(x)$''
    \item ``Untuk semua $x$, berlaku $P(x)$''
    \item ``Berapapun $x$ yang dipilih, $P(x)$ benar''
\end{itemize}

Jika semesta pembicaraan $\mathcal{U}$ berbentuk himpunan terhingga $\mathcal{U} = \{a_1, a_2, \ldots, a_n\}$, maka kuantor universal ekuivalen secara logis dengan konjungsi massal dari sekujur elemen domain:
\[ \forall x \, P(x) \equiv P(a_1) \land P(a_2) \land \ldots \land P(a_n) \]

Oleh karena dihubungkan dengan operator AND ($\land$), maka $\forall x \, P(x)$ bernilai \textbf{Benar} jika dan hanya jika $P(x)$ benar untuk \emph{setiap} elemen. Cukup temukan \textbf{satu saja} elemen $c$ di mana $P(c)$ bernilai Salah (elemen ini disebut \textit{counterexample} atau contoh penyangkal), maka runtuhlah keseluruhan klaim universal tersebut menjadi Salah.

\subsection{Kombinasi dengan Implikasi ($\rightarrow$)}

Dalam translasi dari bahasa alami, kuantor universal sangat erat kaitannya dengan operator implikasi. Pernyataan kategoris seperti "Semua A adalah B" selalu ditranslasikan menjadi struktur implikasi.

\begin{contoh}
Translasi proposisi: ``Setiap mahasiswa mematuhi peraturan.''
\begin{itemize}
    \item \textbf{Opsi 1: Domain terbatas}. Jika tetapkan semesta $\mathcal{U}$ = himpunan seluruh mahasiswa, let $P(x) \equiv \text{``}x \text{ mematuhi peraturan''}$. Maka notasinya cukup:
    \[ \forall x \, P(x) \]
    
    \item \textbf{Opsi 2: Domain luas}. Jika semesta $\mathcal{U}$ = himpunan seluruh makhluk hidup di bumi, kita harus memfilter terlebih dahulu subjek yang berstatus mahasiswa. Misal $M(x) \equiv \text{``}x \text{ mahasiswa''}$. Maka notasinya menjadi bersyarat:
    \[ \forall x \, (M(x) \rightarrow P(x)) \]
\end{itemize}
\end{contoh}

\begin{catatan}
\textbf{Perhatian!} Kuantor universal sebaiknya \textbf{tidak} dikombinasikan dengan konjungsi ($\land$) untuk menyatakan klaim kepemilikan. Menulis $\forall x \, (M(x) \land P(x))$ bermakna ``Semua entitas di alam semesta ini adalah mahasiswa, \textbf{DAN} seluruh alam semesta mematuhi peraturan.'' Ini klaim arogan yang nilainya jelas salah (seekor kucing di alam semesta akan membuat proposisi ini runtuh). Pilihan yang benar selalu menggunakan implikasi.
\end{catatan}

\subsection{Contoh Matematis Universal}

\begin{contoh}
Diberikan domain $\mathcal{U} = \text{Bilangan Real } (\mathbb{R})$.
\begin{enumerate}
    \item $\forall x \ (x^2 \geq 0)$ \\ \textbf{Nilai: Benar}. Kuadrat bilangan riil apapun (positif, negatif, koma, nol) tidak pernah kurang dari 0.
    \item $\forall x \ (x + 1 > x)$ \\ \textbf{Nilai: Benar}. Sisi kiri selalu lebih besar secara ketat 1 angka atas sisi kanan.
    \item $\forall x \ (x^2 > x)$ \\ \textbf{Nilai: Salah}. Meskipun berlaku untuk banyak angka (seperti $2^2 > 2$), kalimat ini gugur jika $x = 0.5$. $0.5^2 = 0.25$, dan $0.25 \not> 0.5$. Nilai $x=0.5$ adalah \textit{counterexample}.
\end{enumerate}
\end{contoh}
