\documentclass[../main]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{0}}{}
\begin{document}

\chapter{Pendahuluan dan Orientasi Buku}

Buku ajar ini disusun untuk mendukung mata kuliah \textbf{Logika Matematika} (2 SKS, 16 pertemuan) Program Studi Teknik Informatika, Fakultas Teknologi Informasi, Universitas Bale Bandung, berbasis \textbf{Outcome-Based Education (OBE)}. Bab ini memperkenalkan tujuan buku, keterkaitannya dengan RPS, cara menggunakan buku, serta pemetaan CPL, CPMK, dan Sub-CPMK ke bab-bab dalam buku.

\section*{Tujuan Buku Ajar dan Keterkaitan dengan RPS}

Buku ini dirancang agar mahasiswa mencapai capaian pembelajaran mata kuliah (CPMK) dan sub-CPMK yang ditetapkan dalam RPS. Setiap bab unit materi inti (Bab 3--14) mencakup satu atau lebih Sub-CPMK dengan judul bab yang selaras 100\% dengan materi pembelajaran dalam silabus. Bab 15 berisi evaluasi, refleksi, dan integrasi kompetensi (Kuis, UTS, UAS, Tugas) sesuai bobot penilaian RPS.

\section*{Capaian Pembelajaran Lulusan (CPL)}

CPL yang dibebankan pada mata kuliah ini mencakup kompetensi lulusan dalam aspek pengetahuan, keterampilan, dan sikap:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{CPL01:} Kemampuan menganalisis persoalan computing yang kompleks serta menerapkan prinsip-prinsip computing dan disiplin ilmu relevan lainnya untuk mengidentifikasi solusi, dengan mempertimbangkan wawasan perkembangan ilmu transdisiplin.
  \item \textbf{CPL02:} Memiliki pengetahuan yang memadai terkait dengan cara kerja sistem komputer dan mampu merancang dan mengembangkan berbagai algoritma metode untuk memecahkan masalah.
\end{itemize}

\section*{Capaian Pembelajaran Mata Kuliah (CPMK)}

Kemampuan atau kompetensi spesifik yang diharapkan dicapai setelah menyelesaikan mata kuliah:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{CPMK1 (Fokus Logika Proposisional \& Analisis Argumen -- Terkait CPL01):} Mahasiswa mampu menganalisis validitas argumen dan persoalan komputasi dasar dengan menerapkan prinsip-prinsip logika proposisional, tabel kebenaran, dan penarikan kesimpulan (silogisme, modus ponens, modus tollens) untuk mengidentifikasi solusi yang logis.
  \item \textbf{CPMK2 (Fokus Logika Predikat \& Pemodelan -- Terkait CPL01 \& CPL02):} Mahasiswa mampu memodelkan persoalan yang lebih kompleks ke dalam bentuk ekspresi logika predikat (menggunakan kuantor universal dan eksistensial) sebagai langkah awal dalam merancang metode penyelesaian masalah yang terstruktur.
  \item \textbf{CPMK3 (Fokus Aljabar Boolean \& Sistem Komputer -- Terkait CPL02):} Mahasiswa mampu menerapkan hukum-hukum aljabar Boolean untuk menyederhanakan fungsi logika dan merepresentasikannya ke dalam bentuk gerbang logika dasar, sebagai bentuk pemahaman terhadap cara kerja perangkat keras sistem komputer.
  \item \textbf{CPMK4 (Fokus Teknik Pembuktian \& Validasi Algoritma -- Terkait CPL01 \& CPL02):} Mahasiswa mampu merancang argumen matematis dan membuktikan kebenaran suatu metode atau algoritma sederhana menggunakan teknik pembuktian formal (seperti deduksi, kontradiksi, atau induksi matematika) untuk memastikan solusi komputasi berjalan sesuai spesifikasi.
\end{itemize}

\section*{Sub-CPMK / Indikator Pencapaian}

Penjabaran CPMK menjadi indikator yang lebih terukur dan dapat diuji (teks persis RPS):

\begin{subcpmk}
  \item \textbf{Sub-CPMK 1.1:} Mahasiswa mampu menjelaskan konsep dasar proposisi, nilai kebenaran, dan kata hubung logika (konjungsi, disjungsi, negasi, implikasi, biimplikasi).
  \item \textbf{Sub-CPMK 1.2:} Mahasiswa mampu menggunakan tabel kebenaran untuk mengevaluasi pernyataan majemuk serta mengidentifikasi tautologi, kontradiksi, dan kontingensi.
  \item \textbf{Sub-CPMK 1.3:} Mahasiswa mampu menganalisis validitas argumen menggunakan aturan inferensi (modus ponens, modus tollens, silogisme) dalam memecahkan persoalan komputasi dasar.
  \item \textbf{Sub-CPMK 2.1:} Mahasiswa mampu menjelaskan konsep dasar logika predikat, fungsi proposisional, dan ruang lingkup pembicaraan (\textit{universe of discourse}).
  \item \textbf{Sub-CPMK 2.2:} Mahasiswa mampu menerjemahkan pernyataan bahasa alami ke dalam ekspresi logika predikat menggunakan kuantor universal dan eksistensial.
  \item \textbf{Sub-CPMK 2.3:} Mahasiswa mampu memodelkan masalah komputasi yang terstruktur dengan merepresentasikan logika predikat sebagai basis perancangan algoritma.
  \item \textbf{Sub-CPMK 3.1:} Mahasiswa mampu mendefinisikan prinsip-prinsip dan hukum-hukum dasar Aljabar Boolean.
  \item \textbf{Sub-CPMK 3.2:} Mahasiswa mampu menyederhanakan fungsi logika menggunakan hukum Aljabar Boolean atau Peta Karnaugh (K-Map).
  \item \textbf{Sub-CPMK 3.3:} Mahasiswa mampu mengonversi dan merepresentasikan fungsi logika yang telah disederhanakan ke dalam bentuk rangkaian gerbang logika dasar pembentuk sistem komputer.
  \item \textbf{Sub-CPMK 4.1:} Mahasiswa mampu menerapkan berbagai metode pembuktian matematis dasar (pembuktian langsung, pembuktian tidak langsung/kontradiksi, dan kontraposisi).
  \item \textbf{Sub-CPMK 4.2:} Mahasiswa mampu mengaplikasikan prinsip Induksi Matematika untuk membuktikan kebenaran sebuah deret atau properti dari algoritma rekursif sederhana.
  \item \textbf{Sub-CPMK 4.3:} Mahasiswa mampu menyusun argumen matematis formal untuk memvalidasi langkah-langkah dalam penyelesaian masalah komputasi.
\end{subcpmk}

\section*{Pemetaan CPL, CPMK, dan Sub-CPMK ke Bab}

Tabel berikut memetakan setiap Sub-CPMK (dan bab unit materi) ke nomor bab dalam buku ini. Bab 1 dan 2 bersifat pengantar; Bab 3--14 merupakan unit materi inti sesuai 13 butir materi RPS; Bab 15 berisi evaluasi, refleksi, dan integrasi kompetensi (Kuis, UTS, UAS, Tugas).

\begin{table}[H]
\centering
\small
\resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tabular}{|c|l|c|c|}
\hline
\textbf{Sub-CPMK} & \textbf{Judul Bab / Materi} & \textbf{CPMK} & \textbf{Bab} \\
\hline
1.1 & Konsep Dasar Proposisi dan Kata Hubung Logika & CPMK1 & 3 \\
\hline
1.2 & Tabel Kebenaran, Tautologi, Kontradiksi, dan Kontingensi & CPMK1 & 4 \\
\hline
1.3 & Aturan Inferensi dan Penarikan Kesimpulan & CPMK1 & 5 \\
\hline
2.1 & Konsep Logika Predikat, Fungsi Proposisional, UoD & CPMK2 & 6 \\
\hline
2.2 & Kuantor Universal dan Eksistensial & CPMK2 & 7 \\
\hline
2.3 & Pemodelan Masalah Komputasi berbasis Logika Predikat & CPMK2 & 8 \\
\hline
3.1 & Prinsip dan Hukum-hukum Dasar Aljabar Boolean & CPMK3 & 9 \\
\hline
3.2 & Penyederhanaan Fungsi Logika (Boolean dan K-Map) & CPMK3 & 10 \\
\hline
3.3 & Representasi Fungsi Logika ke Gerbang Logika Dasar & CPMK3 & 11 \\
\hline
4.1 & Metode Pembuktian Langsung dan Kontraposisi & CPMK4 & 12 \\
\hline
4.1 & Pembuktian Tidak Langsung dan Kontradiksi & CPMK4 & 13 \\
\hline
4.2 & Prinsip Induksi Matematika & CPMK4 & 14 \\
\hline
4.3 & Argumen Matematis Formal dan Validasi Algoritma & CPMK4 & 14 \\
\hline
-- & Evaluasi, Refleksi, dan Integrasi Kompetensi (Kuis, UTS, UAS, Tugas) & Semua & 15 \\
\hline
\end{tabular}}
\caption{Pemetaan Sub-CPMK dan CPMK ke Nomor Bab}
\end{table}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{bab-01/section-1-1}
\input{bab-01/section-1-2}
\input{bab-01/section-1-3}
\input{bab-01/section-1-4}
\input{bab-01/section-1-5}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================
\begin{aktivitas}
  \item \textbf{Target capaian akhir semester:} Rumuskan satu indikator keterampilan terkait logika (misalnya kemampuan menyusun tabel kebenaran, menerjemahkan syarat ke predikat, atau menyusun langkah bukti) yang ingin dicapai di akhir semester, selain nilai huruf.
  \item \textbf{Refleksi tahapan kurikulum:} Berdasarkan skema tahapan Bab 3--14 (Gambar~\ref{fig:peta-konsep}), pilih satu tahap yang menurut estimasi awal paling menantang; jelaskan alasan singkatnya.
  \item \textbf{Tokoh dan perkembangan logika:} Cari dua profil tokoh: (a) kontributor klasik pada logika formal, (b) kontributor pada aljabar Boolean atau fondasi logika dalam komputasi. Jelaskan secara singkat relevansi pemikiran mereka terhadap perangkat komputasi modern.
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================
\begin{latihan}
  \item Jelaskan risiko \textit{logic bug} pada sistem perbankan bergerak jika penalaran kondisional (misalnya hubungan AND/OR) dan verifikasi melalui tabel kebenaran tidak diperlakukan secara sistematis.
  \item Bandingkan indikator keberhasilan berbasis luaran (OBE) dengan indikator berbasis kegiatan masukan (\textit{input-based}). Apa bukti konkret bahwa seorang mahasiswa telah mencapai capaian yang dimaksud dalam buku ini?
  \item Mengapa urutan pembelajaran bab-bab logika disarankan mengikuti silabus? Jelaskan dengan konsep ketergantungan konsep (\textit{prasyarat}) atau kurikulum spiral.
  \item Bahas peran logika predikat orde pertama dalam merumuskan aturan dan inferensi pada sistem berbasis pengetahuan; bandingkan secara singkat dengan pendekatan pembelajaran mesin yang tidak eksplisit memakai aturan logika.
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================
\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen pemahaman orientasi buku}

\textbf{A. Kuis pilihan ganda}

\begin{enumerate}
  \item Dalam pendekatan \textit{Outcome-Based Education} (OBE), penilaian utama pada mata kuliah komputasi selaras dengan prinsip berikut:
  \begin{enumerate}
    \item Tebalnya buku catatan di akhir semester.
    \item Demonstrasi kemampuan menerjemahkan pernyataan bahasa alami ke formalisme logika atau menyusun solusi yang memenuhi capaian.
    \item Kelengkapan absensi perkuliahan sebagai satu-satunya indikator.
    \item Hafalan nomor bab tanpa demonstrasi keterampilan.
  \end{enumerate}
  Jawaban: (b)

  \item Menurut pemetaan Bab 3--14, \textbf{tahap IV} (Bab 12--14) mengarah pada kompetensi berikut:
  \begin{enumerate}
    \item Sejarah filsafat logika klasik semata
    \item Sengaja memperkenalkan \textit{logic bug} pada rangkaian
    \item Teknik pembuktian, induksi matematika, serta argumen formal untuk validasi algoritma
    \item Hanya operasi tabel kebenaran dua variabel
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)
\end{enumerate}

\textbf{B. Esai singkat}

\begin{enumerate}
  \item Jelaskan rencana belajar mandiri untuk bagian \textit{Latihan} dan tabel kebenaran: bagaimana cara memverifikasi pemahaman tanpa bergantung pada menghafal solusi?
\end{enumerate}

\textbf{Rubrik penilaian}: Diatur dalam kontrak perkuliahan atau panduan asesmen dosen.
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================
\begin{checklist}
  \item Saya mafhum dan tunduk pada urgensi membedah **Logika** sebagai modal \textit{Skill} terpenting pembeda Programmer Arsitek sejati lawan \textit{Coder} kacangan.
  \item Saya rela meninggalkan format pasif catatan bangku lama demi menyongsong mode demonstrasi maut ala spesifikasi standar industri berbasis luaran \textit{OBE}.
  \item Saya menguasai jalur rute mendaki Bab *(Roadmap)* buku ini, tahu dari mana ia lahir (Boolean dasar), hingga ke mana puncak mautnya (AI System Rules/SQL Predicates).
  \item Saya berikrar pantang membaca loncat bab, serta pantang percaya mencontek kunci tabel penulis sebelum merobek lembaran kertas mencoba menaklukkan masalah secara sepihak.
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================
\begin{rangkuman}
Bab ini memperkenalkan struktur buku ajar, capaian berbasis OBE, serta hubungan logika formal dengan praktik teknik informatika. Orientasi ini menjadi acuan untuk mempelajari materi inti pada Bab 3--14 dan evaluasi integratif pada Bab 15.

\textbf{Poin kunci:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{CPL, CPMK, Sub-CPMK:} capaian pembelajaran dijabarkan secara terukur; tabel pemetaan menghubungkan setiap Sub-CPMK dengan nomor bab.
  \item \textbf{OBE:} penekanan pada demonstrasi luaran (keterampilan dan bukti penguasaan), bukan hanya pada kegiatan masukan.
  \item \textbf{Peran logika:} mendukung analisis argumen, perancangan sistem yang dapat dijelaskan secara formal, dan pencegahan \textit{logic bug}.
  \item \textbf{Alur baca:} materi bersifat kumulatif; disarankan mengikuti urutan bab dan memanfaatkan aktivitas, latihan, serta checklist di setiap bab.
\end{itemize}

\textbf{Kata kunci:} orientasi buku, OBE, CPL, CPMK, Sub-CPMK, RPS, logika proposisional, logika predikat, logic bug, kurikulum spiral
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
