\documentclass[../main]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{3}}{}
\begin{document}

\chapter{Tabel Kebenaran, Tautologi, Kontradiksi, dan Kontingensi}

\begin{subcpmk}
  \item \textbf{Sub-CPMK 1.2:} Mahasiswa mampu menggunakan tabel kebenaran untuk mengevaluasi pernyataan majemuk serta mengidentifikasi tautologi, kontradiksi, dan kontingensi.
\end{subcpmk}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{bab-04/section-4-1}
\input{bab-04/section-4-2}
\input{bab-04/section-4-3}
\input{bab-04/section-4-4}
\input{bab-04/section-4-5}
\input{bab-04/section-4-6}
\input{bab-04/section-4-7}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================

\begin{aktivitas}
  \item \textbf{Identifikasi Tautologi, Kontradiksi, Kontingensi:} Buat tabel kebenaran untuk $p \vee \neg p$, $p \wedge \neg p$, dan $p \rightarrow q$. Klasifikasikan masing-masing sebagai tautologi, kontradiksi, atau kontingensi.
  \item \textbf{Uji Ekuivalensi:} Buat tabel kebenaran untuk $\neg(p \wedge q)$ dan $\neg p \vee \neg q$. Buktikan bahwa keduanya ekuivalen.
  \item \textbf{Diskusi QA Sirkuit:} Berikan satu ekspresi logika (misalnya $A \wedge (A \vee B)$). Sederhanakan menggunakan hukum Absorpsi atau Dominasi. Bandingkan hasil dengan teman kelas.
  \item \textbf{Praktik Python:} Tulis fungsi \texttt{check\_equivalence(stmt1, stmt2)} yang memverifikasi $A \rightarrow B \equiv \neg A \vee B$ melalui tabel kebenaran 4 baris.
  \item \textbf{Prosedur Penyederhanaan:} Rangkum prosedur 4 langkah penyederhanaan (lucuti panah, De Morgan, Absorpsi, Distributif) dalam bagan alur vertikal.
  \item \textbf{Refactoring Kode:} Pilih potongan kode IF-ELSE dari program sederhana. Translasi ke logika proposisional, sederhanakan dengan hukum aljabar, tulis ulang kode yang bersih.
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================

\begin{latihan}
  \item Buat tabel kebenaran untuk $p \vee \neg p$ dan $p \wedge \neg p$. Klasifikasikan masing-masing sebagai tautologi atau kontradiksi.
  \item Buat tabel kebenaran 8 baris (untuk $p, q, r$) untuk membuktikan Hukum Distributif: $p \vee (q \wedge r) \equiv (p \vee q) \wedge (p \vee r)$.
  \item Sederhanakan $\neg((\neg p \wedge q) \vee (p \vee \neg q))$ dengan hukum De Morgan, Asosiatif, dan Negasi Ganda (tanpa tabel).
  \item Buktikan $A \rightarrow (A \vee B)$ tautologi dengan mengubah ke bentuk $\neg A \vee (A \vee B)$ dan menerapkan hukum aljabar.
  \item Diberikan kode: \texttt{if (saldo\_cukup and (bukan\_kredit or bukan\_saldo\_cukup))}. Translasi ke variabel logika $s$ (saldo cukup) dan $k$ (kredit). Sederhanakan dan tulis refactoring kode yang bersih.
  \item \textbf{Refleksi:} Kapan Anda memilih tabel kebenaran dan kapan manipulasi aljabar untuk membuktikan ekuivalensi? Jelaskan kelebihan masing-masing.
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================

\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen Penilaian Evaluasi Kinerja (Sub-CPMK 1.2)}

\textbf{A. Pilihan Ganda}
\begin{enumerate}
  \item Hukum yang menyederhanakan $A \wedge (A \vee B)$ menjadi $A$ adalah:
  \begin{enumerate}
    \item Hukum De Morgan
    \item Hukum Idempoten
    \item Hukum Absorpsi
    \item Hukum Distributif
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)

  \item Proposisi $(p \vee \neg p) \rightarrow (q \wedge \neg q)$ bernilai kontradiksi karena sisi kiri tautologi dan sisi kanan kontradiksi, sehingga $(T \rightarrow F)$ bernilai:
  \begin{enumerate}
    \item Tautologi
    \item Kontingensi
    \item Disjungsi
    \item Kontradiksi
  \end{enumerate}
  Jawaban: (d)

  \item Hukum Komutatif berlaku untuk operasi yang sejenis, yaitu:
  \begin{enumerate}
    \item Implikasi
    \item Konjungsi dan disjungsi (AND atau OR)
    \item Negasi
    \item Biimplikasi
  \end{enumerate}
  Jawaban: (b)

  \item Pernyataan yang selalu benar disebut tautologi; selalu salah disebut kontradiksi. Pernyataan $p \rightarrow q$ termasuk:
  \begin{enumerate}
    \item Tautologi
    \item Kontradiksi
    \item Kontingensi
    \item Ekuivalensi
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)

  \item Ekuivalensi yang benar untuk implikasi $p \rightarrow q$ adalah:
  \begin{enumerate}
    \item $p \wedge \neg q$
    \item $\neg p \vee q$
    \item $\neg p \wedge q$
    \item $p \vee \neg q$
  \end{enumerate}
  Jawaban: (b)

  \item Menurut Hukum De Morgan, $\neg(p \wedge q)$ ekuivalen dengan:
  \begin{enumerate}
    \item $p \vee q$
    \item $\neg p \wedge \neg q$
    \item $\neg p \vee \neg q$
    \item $p \wedge q$
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)

  \item Bentuk $p \vee (q \wedge r) \equiv (p \vee q) \wedge (p \vee r)$ merupakan:
  \begin{enumerate}
    \item Hukum De Morgan
    \item Hukum Asosiatif
    \item Hukum Distributif
    \item Hukum Absorpsi
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)
\end{enumerate}

\textbf{B. Tugas Praktik}
\begin{itemize}
  \item Diberikan rumus $A \rightarrow (A \vee B)$. Ubah ke bentuk $\neg A \vee (A \vee B)$, terapkan hukum aljabar proposisi, dan tentukan apakah hasilnya tautologi, kontradiksi, atau kontingensi. Paparkan langkah penyelesaian dan justifikasi.
\end{itemize}

\textbf{Rubrik Penilaian}: Merujuk Lampiran Buku.
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================

\begin{checklist}
  \item Saya mampu membedakan tautologi, kontradiksi, dan kontingensi.
  \item Saya mampu menggunakan tabel kebenaran untuk membuktikan ekuivalensi dua proposisi.
  \item Saya mampu menerapkan hukum Dominasi, Identitas, Negasi, Involusi, Idempoten, dan Absorpsi.
  \item Saya mampu menerapkan hukum Komutatif, Asosiatif, Distributif, dan De Morgan.
  \item Saya mampu mengubah implikasi $p \rightarrow q$ ke bentuk $\neg p \vee q$.
  \item Saya mampu menyederhanakan ekspresi dengan prosedur 4 langkah (panah, De Morgan, Absorpsi, Distributif).
  \item Saya mampu menerjemahkan kode IF-ELSE ke logika dan melakukan refactoring.
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================

\begin{rangkuman}
Bab 4 membahas evaluasi proposisi majemuk melalui tabel kebenaran dan manipulasi aljabar logika untuk menentukan sifat serta ekuivalensinya.

\textbf{Poin-poin utama:}
\begin{itemize}
  \item Proposisi majemuk diklasifikasikan menjadi \textit{tautologi}, \textit{kontradiksi}, dan \textit{kontingensi} berdasarkan pola nilai kebenarannya.
  \item Ekuivalensi logis ($\equiv$) dapat dibuktikan dengan tabel kebenaran, yaitu ketika dua ekspresi memiliki kolom hasil yang identik pada seluruh kombinasi variabel.
  \item Hukum aljabar proposisi (dominasi, identitas, negasi, involusi, idempoten, absorpsi, komutatif, asosiatif, distributif, dan De Morgan) digunakan untuk menyederhanakan ekspresi secara sistematis.
  \item Implikasi dan biimplikasi dapat ditransformasikan ke bentuk operator dasar, misalnya $p \rightarrow q \equiv \neg p \vee q$.
  \item Strategi penyederhanaan bertahap membantu menghasilkan ekspresi yang lebih ringkas untuk analisis logika, refactoring kode, dan optimasi rangkaian digital.
\end{itemize}

\textbf{Kata kunci}: Tautologi, kontradiksi, kontingensi, ekuivalensi logis, tabel kebenaran, hukum aljabar proposisi, De Morgan, implikasi, biimplikasi.
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
