\documentclass[../main]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{11}}{}
\begin{document}

\chapter{Metode Pembuktian Langsung dan Kontraposisi}

\begin{subcpmk}
  \item \textbf{Sub-CPMK 4.1:} Mahasiswa mampu menerapkan berbagai metode pembuktian matematis dasar (pembuktian langsung, pembuktian tidak langsung/kontradiksi, dan kontraposisi).
\end{subcpmk}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{bab-12/section-12-1}
\input{bab-12/section-12-2}
\input{bab-12/section-12-3}
\input{bab-12/section-12-4}
\input{bab-12/section-12-5}
\input{bab-12/section-12-6}
\input{bab-12/section-12-7}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================

\begin{aktivitas}
  \item \textbf{Bukti langsung:} Buktikan: ``Jika $n$ bilangan genap, maka $n^2$ genap.'' Tulis setiap langkah beserta justifikasi.
  \item \textbf{Kontraposisi:} Buktikan: ``Jika $3n + 2$ genap, maka $n$ genap'' dengan kontraposisi. Jelaskan mengapa kontraposisi lebih mudah daripada bukti langsung untuk kasus ini.
  \item \textbf{Kontradiksi:} Buktikan: ``$\sqrt{3}$ irasional.'' (Petunjuk: ikuti pola bukti irasionalitas $\sqrt{2}$.)
  \item \textbf{Bukti kasus:} Buktikan: ``Untuk setiap bilangan bulat $n$, $|n| \geq 0$.'' Bagi menjadi kasus $n \geq 0$ dan $n < 0$.
  \item \textbf{Kontra-contoh:} Berikan kontra-contoh untuk menyangkal: ``Untuk setiap bilangan bulat $n > 1$, $2^n + 1$ prima.''
  \item \textbf{Pemilihan metode:} Untuk setiap pernyataan berikut, pilih metode bukti yang paling tepat, lalu buktikan atau sangkal: (a) ``Jumlah dua bilangan ganjil adalah genap.'' (b) ``Jika $n^2$ habis dibagi 3, maka $n$ habis dibagi 3.'' (c) ``Setiap bilangan yang habis dibagi 6 juga habis dibagi 12.''
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================

\begin{latihan}
  \item Buktikan secara langsung: ``Jika $m$ dan $n$ bilangan ganjil, maka $m \cdot n$ ganjil.''
  \item Buktikan: ``Jika $n^2$ genap, maka $n$ genap'' dengan \textit{proof by contradiction}. Bandingkan dengan bukti kontraposisi yang dibahas di materi.
  \item Buktikan secara kontraposisi: ``Jika $n^2$ ganjil, maka $n$ ganjil.''
  \item Buktikan dengan kasus: ``Untuk setiap bilangan bulat $n$, $n^3 - n$ habis dibagi 6.'' (Petunjuk: bagi kasus berdasarkan sisa pembagian $n$ oleh 3.)
  \item Berikan kontra-contoh untuk: ``Untuk setiap bilangan real $a$ dan $b$, jika $a^2 = b^2$ maka $a = b$.''
  \item Buktikan biimplikasi: ``Bilangan bulat $n$ ganjil jika dan hanya jika $n^2$ ganjil.'' (Buktikan kedua arah.)
  \item Tentukan benar atau salah: ``Untuk setiap bilangan bulat positif $n$, $n^2 + n + 41$ prima.'' Jika benar, buktikan; jika salah, berikan kontra-contoh.
  \item \textbf{Refleksi:} (a) Kapan sebaiknya beralih dari bukti langsung ke kontraposisi? Berikan contoh konkret. (b) Dalam pengujian perangkat lunak, bagaimana kontra-contoh berkaitan dengan pencarian bug? Apakah test case yang lulus semua tes membuktikan ketiadaan bug?
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================

\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen Evaluasi Kinerja (Sub-CPMK 4.1)}

\textbf{A. Pilihan Ganda}
\begin{enumerate}
  \item Dalam pembuktian kontraposisi untuk ``Jika $P$ maka $Q$'', langkah pertama adalah:
  \begin{enumerate}
    \item Asumsikan $P$ salah
    \item Asumsikan $P$ benar
    \item Asumsikan $\neg Q$ benar
    \item Asumsikan $Q$ benar
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)

  \item Untuk menyangkal pernyataan ``$\forall x\, P(x)$'', cukup menunjukkan:
  \begin{enumerate}
    \item $P(x)$ salah untuk semua $x$
    \item $P(x)$ benar untuk beberapa $x$
    \item Satu kontra-contoh: $P(c)$ salah untuk suatu $c$
    \item $P(x)$ salah untuk setidaknya dua $x$
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)

  \item Pembuktian bahwa $\sqrt{2}$ irasional menggunakan metode:
  \begin{enumerate}
    \item Bukti langsung
    \item Bukti kontraposisi
    \item Bukti kontradiksi
    \item Bukti exhaustif
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)

  \item Pernyataan yang diterima benar tanpa pembuktian disebut:
  \begin{enumerate}
    \item Teorema
    \item Lemma
    \item Akibat (corollary)
    \item Aksioma
  \end{enumerate}
  Jawaban: (d)

  \item Ekuivalensi logis yang mendasari bukti kontraposisi adalah:
  \begin{enumerate}
    \item $p \rightarrow q \equiv q \rightarrow p$
    \item $p \rightarrow q \equiv \neg q \rightarrow \neg p$
    \item $p \rightarrow q \equiv \neg p \rightarrow \neg q$
    \item $p \rightarrow q \equiv p \wedge \neg q$
  \end{enumerate}
  Jawaban: (b)
\end{enumerate}

\textbf{B. Tugas Praktik}
\begin{enumerate}
  \item Buktikan: ``Jika $a$ dan $b$ bilangan rasional dengan $b \neq 0$, maka $a/b$ rasional.'' Pilih metode bukti yang tepat dan jelaskan pilihan Anda.
  \item Buktikan atau sangkal: ``Jumlah bilangan rasional dan bilangan irasional selalu irasional.'' (Petunjuk: gunakan kontradiksi.)
  \item Jelaskan perbedaan fundamental antara bukti kontraposisi dan bukti kontradiksi. Berikan contoh pernyataan yang lebih tepat dibuktikan dengan kontradiksi daripada kontraposisi.
\end{enumerate}

\textbf{Rubrik}: Merujuk Lampiran Buku.
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================

\begin{checklist}
  \item Saya memahami pengertian teorema, bukti, aksioma, lemma, akibat, dan konjektur.
  \item Saya mampu menyusun bukti langsung untuk implikasi $p \rightarrow q$ dengan justifikasi pada setiap langkah.
  \item Saya memahami ekuivalensi $p \rightarrow q \equiv \neg q \rightarrow \neg p$ dan mampu menerapkan bukti kontraposisi.
  \item Saya mampu menyusun bukti kontradiksi dengan mengasumsikan negasi dan menurunkan kemustahilan.
  \item Saya memahami dan mampu menerapkan pembuktian dengan kasus serta pembuktian exhaustif.
  \item Saya mampu menyangkal pernyataan universal dengan menemukan kontra-contoh yang valid.
  \item Saya mampu memilih metode bukti yang tepat berdasarkan struktur pernyataan yang hendak dibuktikan.
  \item Saya memahami perbedaan antara verifikasi empiris dan pembuktian formal.
  \item Saya mampu membuktikan biimplikasi ($p \leftrightarrow q$) dengan membuktikan kedua arah implikasi.
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================

\begin{rangkuman}
Bab ini membahas berbagai metode pembuktian matematis yang menjadi landasan bagi penalaran formal dalam matematika dan ilmu komputer.

\textbf{Poin Kunci:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Teorema} adalah pernyataan yang telah dibuktikan, \textbf{bukti} adalah demonstrasi deduktif kebenarannya. Terminologi terkait meliputi aksioma (kebenaran tanpa bukti), lemma (teorema bantu), akibat (konsekuensi langsung), dan konjektur (dugaan belum terbukti).
  \item \textbf{Bukti langsung} mengasumsikan $p$ benar dan menurunkan $q$ benar melalui manipulasi aljabar dan definisi. Ini adalah metode yang paling intuitif dan menjadi pilihan pertama.
  \item \textbf{Bukti kontraposisi} membuktikan $\neg q \rightarrow \neg p$ yang ekuivalen dengan $p \rightarrow q$. Berguna saat konklusi mengandung negasi atau hipotesis terlalu kompleks untuk diolah langsung.
  \item \textbf{Bukti kontradiksi} mengasumsikan negasi dari pernyataan dan menurunkan kemustahilan. Metode paling kuat dan serbaguna, terutama untuk pernyataan tentang irasionalitas dan ketidakberhinggaan.
  \item \textbf{Bukti kasus} mempartisi domain menjadi kasus-kasus yang saling lepas dan lengkap, lalu membuktikan per kasus. Pembuktian exhaustif memeriksa setiap elemen domain berhingga.
  \item \textbf{Kontra-contoh} menyangkal pernyataan universal dengan menunjukkan satu elemen yang tidak memenuhi. Satu kontra-contoh cukup, tetapi ribuan contoh pendukung tidak membuktikan kebenaran universal.
\end{itemize}

\textbf{Kata Kunci}: teorema, bukti, aksioma, lemma, akibat, konjektur, bukti langsung, kontraposisi, kontradiksi, bukti kasus, pembuktian exhaustif, kontra-contoh, biimplikasi
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
