\documentclass[../main]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{15}}{}
\begin{document}

\chapter{Evaluasi, Refleksi, dan Integrasi Kompetensi}

Bab ini menyediakan kerangka untuk mengukur pencapaian kompetensi secara keseluruhan dan menjadi dasar asesmen akhir buku ajar. Disajikan ringkasan lintas CPMK, latihan terpadu untuk penguatan, kumpulan asesmen akhir (Kuis, UTS, UAS, Tugas), rubrik penilaian komprehensif berbasis OBE, tinjauan pencapaian kompetensi, serta rekomendasi tindak lanjut. Tidak ada Sub-CPMK baru; semua indikator mengacu pada Sub-CPMK 1.1--4.3 yang telah dipelajari di Bab 3--14.

\section*{Ringkasan per CPMK}

\textbf{CPMK1 (Logika Proposisional \& Analisis Argumen):} Proposisi, kata hubung logika, tabel kebenaran, tautologi/kontradiksi/kontingensi, aturan inferensi (modus ponens, modus tollens, silogisme).\\
\textbf{CPMK2 (Logika Predikat \& Pemodelan):} Fungsi proposisional, \textit{universe of discourse}, kuantor universal dan eksistensial, penerjemahan bahasa alami ke ekspresi predikat, pemodelan masalah komputasi.\\
\textbf{CPMK3 (Aljabar Boolean \& Gerbang Logika):} Hukum-hukum Aljabar Boolean, penyederhanaan dengan hukum atau Peta Karnaugh, representasi ke rangkaian gerbang logika dasar.\\
\textbf{CPMK4 (Teknik Pembuktian \& Validasi):} Pembuktian langsung, kontraposisi, kontradiksi, induksi matematika, argumen matematis formal untuk validasi algoritma.

\section*{Latihan Terpadu}

\begin{enumerate}
  \item Gabungkan logika proposisional dan predikat: Terjemahkan ke simbol dan periksa validitas argumen dengan tabel kebenaran atau aturan inferensi.
  \item Dari spesifikasi sistem sederhana (misalnya aturan akses), modelkan dengan logika predikat (kuantor) lalu turunkan ke bentuk Boolean dan rangkaian gerbang jika relevan.
  \item Pilih satu algoritma sederhana (misalnya penjumlahan deret atau rekursi dasar); buktikan kebenarannya dengan induksi matematika dan jelaskan prekondisi/postkondisi.
\end{enumerate}

\section*{Checklist Pengayaan}

Checklist berikut dapat dipakai untuk memverifikasi kesiapan menghadapi Kuis, UTS, UAS, dan Tugas:
\begin{itemize}[label=$\square$]
  \item Saya dapat menyusun tabel kebenaran dan mengidentifikasi tautologi/kontradiksi/kontingensi
  \item Saya dapat menganalisis validitas argumen dengan modus ponens, modus tollens, dan silogisme
  \item Saya dapat menerjemahkan pernyataan bahasa alami ke logika predikat dengan kuantor
  \item Saya dapat menyederhanakan fungsi Boolean dengan hukum Aljabar Boolean atau K-Map
  \item Saya dapat merepresentasikan fungsi logika ke rangkaian gerbang dasar
  \item Saya dapat membuktikan pernyataan dengan metode langsung, kontraposisi, dan kontradiksi
  \item Saya dapat menerapkan induksi matematika untuk deret atau properti algoritma
  \item Saya dapat menyusun argumen formal untuk validasi langkah penyelesaian masalah komputasi
\end{itemize}

% ============================================================
% KUMPULAN ASESMEN AKHIR (Komponen Bab Akhir OBE)
% ============================================================

\section{Komponen Evaluasi Mata Kuliah}

Bab ini berisi komponen evaluasi sesuai RPS: \textbf{Kuis}, \textbf{UTS} (pertemuan ke-8), \textbf{UAS} (pertemuan ke-16), serta \textbf{Tugas Individu 1 \& 2} dan \textbf{Tugas Kelompok 1}. Setiap komponen dipetakan ke Sub-CPMK/CPMK dan bobot penilaian seperti pada tabel di bawah. Instrumen asesmen akhir komprehensif (Bagian A--D) dapat digunakan untuk keperluan Kuis, UAS, atau proyek akhir sesuai kebijakan dosen.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tabular}{|l|l|l|c|}
\hline
\textbf{Komponen} & \textbf{Teknik Asesmen} & \textbf{Indikator/Sub-CPMK} & \textbf{Bobot (\%)} \\
\hline
Tugas Individu 1 & Latihan Soal Tautologi \& Argumen & Sub-CPMK 1.1, 1.2, 1.3 & 15 \\
\hline
Tugas Kelompok 1 & Studi Kasus Pemodelan Predikat & Sub-CPMK 2.1, 2.2, 2.3 & 10 \\
\hline
Kuis & Pilihan Ganda/Esai Singkat & Sub-CPMK 1.1--3.1 & 10 \\
\hline
UTS & Ujian Tulis (Proposisional, Predikat, Kuantor) & CPMK-1, CPMK-2 & 25 \\
\hline
Tugas Individu 2 & K-Map \& Rangkaian Gerbang Logika & Sub-CPMK 3.1, 3.2, 3.3 & 15 \\
\hline
UAS & Ujian Komprehensif (Boolean \& Pembuktian/Induksi) & CPMK-3, CPMK-4 & 25 \\
\hline
\textbf{Total} & & & \textbf{100} \\
\hline
\end{tabular}}
\caption{Bobot dan pemetaan evaluasi (sesuai RPS)}
\label{tab:eval}
\end{table}

\input{bab-15/section-15-1}
\input{bab-15/section-15-2}
\input{bab-15/section-15-3}
\input{bab-15/section-15-4}

\begin{rangkuman}
Bab ini mengintegrasikan materi Bab 3--14 dalam satu kerangka evaluasi dan refleksi kompetensi. Penalaran formal yang dikembangkan sepanjang buku---mulai dari proposisi dan operator logika hingga logika predikat, metode bukti, induksi, dan validasi algoritma---membentuk landasan untuk pengembangan lebih lanjut dalam ilmu komputer.

\textbf{Poin kunci:}
\begin{itemize}
  \item Proposisi dan operator logika (negasi, konjungsi, disjungsi, implikasi, bikondisional); tabel kebenaran; ekuivalensi dan hukum aljabar proposisi; tautologi, kontradiksi, dan kontingensi; translasi bahasa alami ke simbol logika proposisional.
  \item Logika predikat dengan kuantifier universal dan eksistensial; aturan inferensi (modus ponens, modus tollens, silogisme).
  \item Metode bukti: langsung, kontraposisi, dan kontradiksi; induksi matematika.
  \item Verifikasi kebenaran program (prekondisi, postkondisi, loop invariant, terminasi) dan pemodelan basis pengetahuan.
  \item Tindak lanjut yang disarankan meliputi penguatan praktik bukti formal dan model inferensi tingkat pertama; Open Logic Project dan \textit{forall x: Calgary} dapat dipakai untuk pendalaman. Logika Matematika berperan sebagai fondasi bagi Matematika Diskrit, Teori Komputasi, dan pengembangan kecerdasan buatan golongan simbolis.
\end{itemize}

\textbf{Kata kunci:} evaluasi kompetensi, CPMK, asesmen, OBE, rubrik, logika proposisional, logika predikat, bukti formal, induksi, verifikasi program, basis pengetahuan
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
