\documentclass[../main]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{2}}{}
\begin{document}

\chapter{Konsep Dasar Proposisi dan Kata Hubung Logika (Konjungsi, Disjungsi, Negasi, Implikasi, Biimplikasi)}

\begin{subcpmk}
  \item \textbf{Sub-CPMK 1.1:} Mahasiswa mampu menjelaskan konsep dasar proposisi, nilai kebenaran, dan kata hubung logika (konjungsi, disjungsi, negasi, implikasi, biimplikasi).
\end{subcpmk}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{bab-03/section-3-1}
\input{bab-03/section-3-2}
\input{bab-03/section-3-3}
\input{bab-03/section-3-4}
\input{bab-03/section-3-5}
\input{bab-03/section-3-6}
\input{bab-03/section-3-7}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================
\begin{aktivitas}
  \item \textbf{Investigasi Proposisi di Lingkungan Kampus:} Perhatikan mading pengumuman fakultas. Salin 3 kalimat yang merupakan proposisi (deklaratif) dan 3 kalimat yang bukan proposisi (misalnya perintah atau pertanyaan). Jelaskan mengapa kalimat non-proposisi tidak dapat dinilai benar atau salah.
  \item \textbf{Diskusi Epistemologi:} Pilih dua proposisi---satu yang diverifikasi secara empiris (observasi/eksperimen) dan satu yang diverifikasi secara derivasi matematis. Jelaskan mengapa keduanya tetap disebut proposisi meskipun metode verifikasinya berbeda.
  \item \textbf{Tabel Kebenaran Operator Dasar:} Buat tabel kebenaran untuk $p \wedge q$, $p \vee q$, dan $\neg p$. Identifikasi kombinasi nilai $p$ dan $q$ yang menghasilkan T dan yang menghasilkan F.
  \item \textbf{Praktik Python:} Tulis kode Python untuk filter data karyawan: lolos jika ``Lulusan S1'' \textbf{ATAU} ``Gaji di bawah 5 juta''. Jika Bowo lulusan S1 dan gajinya 3 juta, apakah ia lolos filter? Verifikasi dengan menjalankan skrip.
  \item \textbf{Analisis Vacuous Truth:} Berikan contoh implikasi $p \rightarrow q$ di mana $p$ bernilai salah. Mengapa implikasi tersebut bernilai benar? Diskusikan dengan rekan.
  \item \textbf{Varian Implikasi:} Dari $p \rightarrow q$, tuliskan Konvers, Invers, dan Kontraposisi. Bandingkan ketiganya; manakah yang ekuivalen dengan implikasi asli?
  \item \textbf{Parsing Ekspresi:} Uraikan pengelompokan ekspresi $\neg p \vee q \wedge r$ sesuai hierarki prioritas operator. Tunjukkan langkah parsing dari operator prioritas tertinggi hingga terendah.
  \item \textbf{Translasi ``Hanya Jika'':} Terjemahkan ke notasi implikasi: ``Mahasiswa diizinkan mengulang Ujian Remedial \textbf{hanya jika} nilai kehadiran di atas 80\%.'' Tentukan anteseden ($p$) dan konsekuen ($q$).
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================
\begin{latihan}
  \item Manakah yang merupakan \textbf{kalimat terbuka} (mengandung variabel yang harus disubstitusi agar bernilai benar/salah)?
    \begin{enumerate}
      \item ``Gunung Everest terletak di benua Eropa.''
      \item ``$2y + 8 > 100$''
      \item ``Mereka bersepakat melegalkan hukum pajak.''
      \item ``Pohon pisang berfotosintesis menggunakan karbon dioksida.''
    \end{enumerate}
  \item Berikan contoh dua proposisi $p$ dan $q$ sehingga $p \wedge q$ bernilai F dan $p \vee q$ bernilai T.
  \item Kapan $p \leftrightarrow q$ bernilai T? Berikan satu contoh pasangan nilai $p$ dan $q$ yang memenuhi.
  \item Buat tabel kebenaran 4 baris untuk membandingkan Invers $(\neg p \rightarrow \neg q)$ dengan implikasi asli $(p \rightarrow q)$. Buktikan bahwa Invers \textit{tidak ekuivalen} dengan implikasi asli.
  \item Buktikan dengan tabel kebenaran bahwa $\neg(p \rightarrow q) \equiv p \wedge \neg q$.
  \item Aplikasikan hukum negasi implikasi pada pernyataan: ``Bila Pangeran datang, maka Putri kabur.'' Tuliskan terjemahan negasinya (pelucutan janji).
  \item Terjemahkan ke notasi implikasi: ``Anda lulus ujian hanya jika skor minimal 60.'' Tentukan $p$ dan $q$, lalu tulis bentuk $p \rightarrow q$ atau $q \rightarrow p$.
  \item Uraikan pengelompokan ekspresi $\neg p \wedge q \vee r \rightarrow s \leftrightarrow t$ berdasarkan hierarki operator. Tunjukkan urutan parsing (prioritas tertinggi: Negasi; terendah: Biimplikasi).
  \item \textbf{Refleksi:} Kapan validasi proposisi dilakukan secara empiris (observasi/eksperimen) dan kapan secara derivasi matematis? Apa perbedaan kepastian keduanya?
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================
\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen untuk Sub-CPMK 1.1}

\textbf{A. Pilihan Ganda}

\begin{enumerate}
  \item Mengapa kalimat interogatif (misalnya: ``Siapakah pembunuh presiden?'') tidak dapat diproses oleh logika proposisional?
  \begin{enumerate}
    \item Karena kekurangan predikat subjek
    \item Karena mesin tidak memedulikan konteks
    \item Karena tidak memenuhi Hukum Eksklusif: tidak dapat dinilai True atau False
    \item Karena bersifat empiris
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)

  \item Varian implikasi manakah yang \textbf{ekuivalen} dengan $(p \rightarrow q)$?
  \begin{enumerate}
    \item Konvers $(q \rightarrow p)$
    \item Biimplikasi $(p \leftrightarrow q)$
    \item Invers $(\neg p \rightarrow \neg q)$
    \item Kontraposisi $(\neg q \rightarrow \neg p)$
  \end{enumerate}
  Jawaban: (d)

  \item Diberikan implikasi: ``Jika saya menang ($p$), maka BBM turun ($q$).'' Realitasnya $p$ salah (kalah). Status implikasi tersebut:
  \begin{enumerate}
    \item Salah (F)
    \item Kontradiksi
    \item Benar (T) --- \textit{Vacuous Truth}
    \item Tidak bernilai
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)

  \item $p \wedge q$ bernilai F apabila:
  \begin{enumerate}
    \item Keduanya benar
    \item Minimal salah satu benar
    \item Minimal salah satu salah
    \item Keduanya salah
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)

  \item $p \vee q$ bernilai T apabila:
  \begin{enumerate}
    \item Keduanya benar
    \item Minimal salah satu benar
    \item Keduanya salah
    \item Hanya $p$ yang benar
  \end{enumerate}
  Jawaban: (b)

  \item Manakah yang \textbf{bukan} proposisi?
  \begin{enumerate}
    \item $x > 5$
    \item $2 + 2 = 4$
    \item ``Tolong buka pintu''
    \item ``Semua bilangan prima ganjil''
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)

  \item Urutan prioritas operator logika dari tertinggi ke terendah adalah:
  \begin{enumerate}
    \item $\neg$, $\wedge$, $\vee$, $\rightarrow$, $\leftrightarrow$
    \item $\wedge$, $\vee$, $\neg$, $\rightarrow$, $\leftrightarrow$
    \item $\leftrightarrow$, $\rightarrow$, $\vee$, $\wedge$, $\neg$
    \item $\vee$, $\wedge$, $\neg$, $\rightarrow$, $\leftrightarrow$
  \end{enumerate}
  Jawaban: (a)

  \item Jika ``A hanya jika B'', maka bentuk implikasinya:
  \begin{enumerate}
    \item $B \rightarrow A$
    \item $A \rightarrow B$
    \item $A \leftrightarrow B$
    \item $\neg A \rightarrow \neg B$
  \end{enumerate}
  Jawaban: (b)
\end{enumerate}

\textbf{B. Essay}

\begin{enumerate}
  \item Seorang arsitek jaringan menulis requirement: ``Server menyalakan alarm \textbf{hanya bila} suhu \textit{processor} tembus 90 derajat.'' Tentukan anteseden dan konsekuen, lalu tulis translasi implikasinya. Jelaskan konsekuensi jika panah dibalik salah.
  \item Buktikan dengan tabel kebenaran 4 baris bahwa $\neg(p \rightarrow q) \equiv p \wedge \neg q$.
  \item Jelaskan perbedaan Konvers, Invers, dan Kontraposisi dari $p \rightarrow q$. Manakah yang ekuivalen dengan implikasi asli?
\end{enumerate}

\textbf{Rubrik Penilaian}: Lihat Lampiran.
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================
\begin{checklist}
  \item Saya mampu membedakan proposisi (deklaratif) dengan kalimat interogatif, imperatif, dan kalimat terbuka (bervariabel).
  \item Saya dapat menjelaskan perbedaan verifikasi empiris dan derivasi matematis sebagai sumber nilai kebenaran.
  \item Saya dapat menggunakan operator $\neg$, $\wedge$, $\vee$ serta menjelaskan tabel kebenarannya.
  \item Saya dapat menjelaskan tabel kebenaran implikasi dan biimplikasi, termasuk Vacuous Truth.
  \item Saya dapat membedakan Konvers, Invers, dan Kontraposisi; hanya Kontraposisi ekuivalen dengan implikasi asli.
  \item Saya dapat menerapkan $\neg(p \rightarrow q) \equiv p \wedge \neg q$.
  \item Saya dapat menerapkan hierarki operator ($\neg$, $\wedge$, $\vee$, $\rightarrow$, $\leftrightarrow$) untuk menguraikan ekspresi.
  \item Saya dapat menerjemahkan ``A jika B'' sebagai $B \rightarrow A$ dan ``A hanya jika B'' sebagai $A \rightarrow B$.
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================
\begin{rangkuman}
Bab 3 membahas fondasi logika proposisional: proposisi, nilai kebenaran, operator penghubung, implikasi, serta aturan penerjemahan narasi ke bentuk simbolik.

\textbf{Poin-poin utama:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Proposisi} adalah kalimat deklaratif yang memiliki tepat satu nilai kebenaran (benar atau salah). Kalimat tanya, perintah, seru, serta kalimat terbuka yang mengandung variabel belum dipetakan sebagai proposisi sebelum konteksnya lengkap.
  \item \textbf{Epistemologi nilai kebenaran} membedakan antara penentuan fakta melalui observasi empiris dan penentuan melalui derivasi deduktif (matematika).
  \item \textbf{Operator dasar} meliputi negasi ($\neg$), konjungsi ($\wedge$), dan disjungsi ($\vee$), masing-masing dengan tabel kebenaran yang telah disepakati.
  \item \textbf{Implikasi} ($\rightarrow$) dan \textbf{biimplikasi} ($\leftrightarrow$) memodelkan hubungan bersyarat; implikasi bernilai salah hanya ketika anteseden benar dan konsekuen salah. Fenomena \textit{vacuous truth} muncul ketika anteseden salah.
  \item Dari implikasi $p \rightarrow q$, bentuk \textbf{konvers} dan \textbf{invers} tidak ekuivalen dengan implikasi asli; \textbf{kontraposisi} $\neg q \rightarrow \neg p$ ekuivalen dengan $p \rightarrow q$.
  \item \textbf{Hukum De Morgan} dan identitas $\neg(p \rightarrow q) \equiv p \wedge \neg q$ digunakan untuk menyederhanakan negasi bentuk majemuk.
  \item \textbf{Hirarki prioritas operator} ($\neg$, $\wedge$, $\vee$, $\rightarrow$, $\leftrightarrow$) menentukan pengelompokan ekspresi tanpa kurung; penggunaan kurung eksplisit disarankan untuk menghindari ambiguitas.
  \item \textbf{Translasi bahasa alami} memerlukan konsistensi definisi proposisi, terutama untuk frasa ``jika'', ``hanya jika'', dan ``jika dan hanya jika''.
\end{itemize}

\textbf{Kata kunci}: Proposisi, kalimat terbuka, operator logika, implikasi, biimplikasi, kontraposisi, hukum De Morgan, hirarki operator, translasi simbolik.
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
