\documentclass[../main]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{8}}{}
\begin{document}

\chapter{Prinsip dan Hukum-hukum Dasar Aljabar Boolean}

\begin{subcpmk}
  \item \textbf{Sub-CPMK 3.1:} Mahasiswa mampu mendefinisikan prinsip-prinsip dan hukum-hukum dasar Aljabar Boolean.
\end{subcpmk}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{bab-09/section-9-1}
\input{bab-09/section-9-2}
\input{bab-09/section-9-3}
\input{bab-09/section-9-4}
\input{bab-09/section-9-5}
\input{bab-09/section-9-6}
\input{bab-09/section-9-7}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================

\begin{aktivitas}
  \item \textbf{Postulat Huntington:} Buktikan hukum idempoten $x + x = x$ secara aljabar menggunakan postulat Huntington (ketertutupan, identitas, komplemen, distributif). Tuliskan setiap langkah beserta justifikasi postulatnya.
  \item \textbf{Tabel kebenaran:} Diberikan $F(x,y,z) = x'y + yz' + x'z$, buat tabel kebenaran lengkap (8 baris) dengan kolom antara untuk setiap subekspresi.
  \item \textbf{Penyederhanaan:} Sederhanakan $G = x'y'z + x'yz + xy'z + xyz$ menggunakan hukum-hukum aljabar Boolean. Tuliskan setiap langkah dan hukum yang digunakan.
  \item \textbf{Konversi SOP--POS:} Ubah $F(x,y,z) = \sum m(0, 2, 5, 7)$ ke bentuk kanonik POS ($\prod M$). Verifikasi dengan tabel kebenaran atau aljabar.
  \item \textbf{Hukum konsensus:} Buktikan $xy + x'z + yz = xy + x'z$ dengan hukum aljabar Boolean. Jelaskan mengapa suku $yz$ redundan.
  \item \textbf{Rangkaian gerbang:} Gambarkan rangkaian gerbang untuk $H = (A + B)(A' + C)$, sederhanakan ekspresi, lalu gambarkan rangkaian yang disederhanakan. Bandingkan jumlah gerbang sebelum dan sesudah.
  \item \textbf{Desain:} Rancang rangkaian voting mayoritas untuk 3 pemilih menggunakan hanya gerbang NAND. Tunjukkan bahwa $F = AB + AC + BC$ dapat diimplementasikan seluruhnya dengan gerbang NAND.
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================

\begin{latihan}
  \item Sederhanakan $F(x, y, z) = x'y'z + x'yz + xy'$ menggunakan hukum aljabar Boolean. Tuliskan justifikasi hukum pada setiap langkah.
  \item Tuliskan bentuk minterm ($\sum m$) dan maxterm ($\prod M$) untuk $F(x, y, z) = xy + z'$. Verifikasi bahwa kedua representasi menghasilkan tabel kebenaran yang sama.
  \item Diberikan $G(A, B, C) = \sum m(1, 2, 3, 5, 7)$.
  \begin{enumerate}
    \item Tuliskan bentuk kanonik SOP lengkap.
    \item Konversikan ke bentuk kanonik POS ($\prod M$).
    \item Sederhanakan bentuk SOP menggunakan aljabar Boolean.
  \end{enumerate}
  \item Buktikan dengan aljabar Boolean: $(x + y)(x' + z)(y + z) = (x + y)(x' + z)$ (hukum konsensus versi POS).
  \item Tunjukkan bahwa gerbang NOR bersifat lengkap secara fungsional: implementasikan NOT, AND, dan OR hanya dengan gerbang NOR.
  \item Rancang fungsi Boolean untuk kontrol lampu lalu lintas sederhana: 2 sensor $S_1$, $S_2$; output lampu hijau $G$ menyala jika minimal satu sensor mendeteksi kendaraan. Tulis ekspresi Boolean, sederhanakan, dan gambarkan rangkaian gerbang.
  \item \textbf{Refleksi:} (a) Jelaskan kemiripan aljabar Boolean dengan logika proposisi dan teori himpunan; berikan contoh hukum De Morgan pada ketiga sistem. (b) Dalam pemrograman, kapan penyederhanaan ekspresi Boolean berguna? Berikan contoh kondisi \texttt{if} dalam Python yang dapat disederhanakan dengan hukum aljabar Boolean.
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================

\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen Evaluasi Kinerja (Sub-CPMK 3.1)}

\textbf{A. Pilihan Ganda}
\begin{enumerate}
  \item Hukum De Morgan untuk $(AB)'$ dalam aljabar Boolean adalah:
  \begin{enumerate}
    \item $A'B'$
    \item $A' + B'$
    \item $(A+B)'$
    \item $A+B$
  \end{enumerate}
  Jawaban: (b)

  \item Yang \emph{bukan} postulat Huntington adalah:
  \begin{enumerate}
    \item Ketertutupan
    \item Komutatif
    \item Asosiatif
    \item Distributif
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c) --- Hukum asosiatif adalah teorema turunan.

  \item Minterm $m_5$ untuk 3 variabel $(x, y, z)$ adalah:
  \begin{enumerate}
    \item $x'y'z$
    \item $xy'z$
    \item $xyz'$
    \item $x'yz$
  \end{enumerate}
  Jawaban: (b) --- $5 = 101_2$ sehingga $x=1, y=0, z=1 \Rightarrow xy'z$.

  \item Gerbang yang lengkap secara fungsional (\textit{functionally complete}) secara individual adalah:
  \begin{enumerate}
    \item AND
    \item OR
    \item NAND
    \item XOR
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)

  \item Dual dari $x + (y \cdot z) = (x + y) \cdot (x + z)$ adalah:
  \begin{enumerate}
    \item $x \cdot (y + z) = (x \cdot y) + (x \cdot z)$
    \item $x' + (y' \cdot z') = (x' + y') \cdot (x' + z')$
    \item $x + (y + z) = (x + y) + z$
    \item $(x \cdot y)' = x' + y'$
  \end{enumerate}
  Jawaban: (a)
\end{enumerate}

\textbf{B. Tugas Praktik}
\begin{enumerate}
  \item Jelaskan perbedaan bentuk kanonik SOP dan POS. Kapan sebaiknya menggunakan SOP dan kapan POS?
  \item Buktikan hukum absorpsi $x + xy = x$ menggunakan postulat Huntington. Tuliskan setiap langkah beserta justifikasi postulatnya.
  \item Diberikan $F(A,B,C) = A'B'C' + A'BC + AB'C + ABC'$. Sederhanakan dengan aljabar Boolean, gambarkan rangkaian gerbang untuk ekspresi asli dan yang disederhanakan, lalu bandingkan jumlah gerbang.
\end{enumerate}

\textbf{C. Coding (opsional)}

Tulis program Python yang: (1) menerima input fungsi Boolean sebagai daftar minterm (misalnya \texttt{[1, 4, 7]} untuk 3 variabel); (2) mencetak tabel kebenaran; (3) menampilkan bentuk kanonik SOP dan POS.

\textbf{Rubrik}: Merujuk Lampiran Buku.
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================

\begin{checklist}
  \item Saya mampu menjelaskan sejarah dan motivasi aljabar Boolean serta relasinya dengan logika proposisi dan teori himpunan.
  \item Saya memahami enam postulat Huntington dan dapat membedakannya dari teorema turunan.
  \item Saya mampu mengevaluasi fungsi Boolean untuk input tertentu dengan urutan prioritas operator yang benar.
  \item Saya menguasai hukum-hukum dasar aljabar Boolean (identitas, dominasi, idempoten, komplemen, involusi, komutatif, asosiatif, distributif, De Morgan, absorpsi, konsensus).
  \item Saya mampu menyederhanakan ekspresi Boolean secara aljabar dengan justifikasi hukum pada setiap langkah.
  \item Saya mampu membedakan literal, suku perkalian, suku penjumlahan, minterm, dan maxterm.
  \item Saya mampu mengonversi fungsi Boolean antara bentuk kanonik SOP ($\sum m$) dan POS ($\prod M$).
  \item Saya mengenal simbol dan fungsi gerbang logika dasar (AND, OR, NOT, NAND, NOR, XOR).
  \item Saya memahami kelengkapan fungsional dan dapat menjelaskan mengapa NAND atau NOR bersifat universal.
  \item Saya mampu menerjemahkan ekspresi Boolean ke rangkaian gerbang logika dan memperkirakan jumlah gerbang yang diperlukan.
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================

\begin{rangkuman}
Bab ini mengkaji aljabar Boolean sebagai sistem aljabar yang beroperasi pada himpunan $B = \{0, 1\}$ dengan tiga operator dasar: penjumlahan Boolean (OR, $+$), perkalian Boolean (AND, $\cdot$), dan komplemen (NOT, $'$).

\textbf{Poin kunci:}
\begin{itemize}
  \item Aljabar Boolean dikembangkan oleh George Boole (1854) dan diterapkan pada analisis rangkaian digital oleh Claude Shannon (1938). Struktur ini bersifat isomorfik dengan logika proposisi dan teori himpunan, sehingga hukum pada satu kerangka dapat diterjemahkan ke kerangka lain.
  \item Postulat Huntington (1904) mendefinisikan aljabar Boolean melalui enam postulat: ketertutupan, identitas, komutatif, distributif, komplemen, dan eksistensi minimal. Hukum lain (asosiatif, idempoten, absorpsi, De Morgan, konsensus, dan sebagainya) merupakan teorema turunan.
  \item Prinsip dualitas: setiap identitas Boolean tetap valid jika $+$ dan $\cdot$ saling ditukar serta $0$ dan $1$ saling ditukar secara serentak.
  \item Penyederhanaan ekspresi dengan hukum aljabar bertujuan meminimalkan literal dan operator, sehingga mengurangi kebutuhan gerbang logika pada implementasi rangkaian.
  \item Bentuk kanonik \textit{Sum of Products} (SOP, $\sum m$) dan \textit{Product of Sums} (POS, $\prod M$) memberikan representasi standar dan saling dapat dikonversi.
  \item Gerbang logika (AND, OR, NOT, NAND, NOR, XOR) merealisasikan operator Boolean; NAND dan NOR masing-masing \textit{functionally complete}.
\end{itemize}

\textbf{Kata kunci:} aljabar Boolean, George Boole, Claude Shannon, postulat Huntington, prinsip dualitas, penyederhanaan aljabar, hukum konsensus, literal, minterm, maxterm, SOP, POS, gerbang logika, kelengkapan fungsional, NAND, NOR
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
