\documentclass[../main]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{2}}{}
\begin{document}

\chapter{Proposisi dan Operator Logika}

\begin{subcpmk}
  \item Sub-CPMK 1.1: Mahasiswa mampu menjelaskan konsep dasar proposisi, nilai kebenaran, dan kata hubung logika (konjungsi, disjungsi, negasi, implikasi, biimplikasi).
  \item Sub-CPMK 1.2: Mahasiswa mampu menggunakan tabel kebenaran untuk mengevaluasi pernyataan majemuk serta mengidentifikasi tautologi, kontradiksi, dan kontingensi.
  \item Sub-CPMK 1.3: Mahasiswa mampu menganalisis validitas argumen menggunakan aturan inferensi (modus ponens, modus tollens, silogisme) dalam memecahkan persoalan komputasi dasar.
\end{subcpmk}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{bab-03/section-3-1}
\input{bab-03/section-3-2}
\input{bab-03/section-3-3}
\input{bab-03/section-3-4}
\input{bab-03/section-3-5}
\input{bab-03/section-3-6}
\input{bab-03/section-3-7}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================
\begin{aktivitas}
  \item \textbf{Investigasi Proposisi di Kehidupan Kampus:} Kelilingi mading pengumuman fakultas. Salin 3 kalimat pengumuman yang masuk kategori \textbf{Proposisi Mutlak (Deklaratif)}, dan 3 kalimat lain yang murni \textbf{Non-Proposisi} (Misalnya: Perintah larangan parkir, atau kalimat tanya). Bedah mengapa sistem Aljabar menolak mentah-mentah 3 kalimat terakhir tersebut!
  \item Tuliskan kode fungsi *Boolean logic* di Python memilah *Bug* pada filter data Karyawan: Anda ingin meloloskan "Karyawan Lulusan S1 \textbf{ATUKAH} Karyawan Gaji di Bawah 5 Juta". Jika si Bowo lulusan S1 sekaligus gajinya 3 Juta, apakah ia lantas tertolak oleh gerbang $\lor$ (OR)? Eksekusi skripnya di Laptop Anda lalu laporkan!
  \item Terjemahkan pernyataan \textit{Trap/Jebakan} berikut ke rumus simbol panah: "Mahasiswa diizinkan mengulang Ujian Remedial \textbf{HANYA JIKA} nilai kehadiran absennya merengkuh angka utuh di atas 80\% semester ini." Hati-hati menentukan mana pangkal panah ($p$) dan mana sasaran akibat ($q$).
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================
\begin{latihan}
  \item Manakah yang berhak menyandang status \textbf{Kalimat Terbuka} dan minta ditusuk peubah definitif?
    \begin{enumerate}
        \item "Gunung Everest membengkak menduduki singgasana benua Eropa."
        \item "$2y + 8 > 100$"
        \item "Mereka bersepakat melegalkan hukum pajak penambahan nilai."
        \item "Pohon Pisang berfotosintesis menggunakan oksigen daun."
    \end{enumerate}
  \item Rumuskan tabel kebenaran 8-baris membongkar kepalsuan sebuah modifikasi **Varian INVERS** bodoh berbunyi: $(\neg p \rightarrow \neg q)$. Buktikan dengan angka mutlak bahwa ia tidak pernah ekuivalen melahirkan genetik setara dengan ibu kandungnya $(p \rightarrow q)$.
  \item Aplikasikan **Hukum Negasi Membongkar Implikasi** (tanpa Tabel) dari petatah-petitih janji gombal ini: \textit{"Bila besok Pangeran datang membawa kereta kuda, maka Sang Putri dipastikan kabur mencintai pangeran."} Tulis terjemahan harfiah pelucutan janji tersebut!
  \item Uraikan \textit{Tree Parsing / Otopsi Pemotongan} berdasarkan derajat kasta \textbf{Hierarki Resolusi Operator} mesin *Compiler* terhadap baris sengkarut ini:  $\neg A \wedge B \vee C \rightarrow D \leftrightarrow E$. Tunjukkan bagian manakah yang dieksekusi nomor wahid dan manakah lapis dinding terakhirnya!
  \item \textbf{Refleksi Sistem Aljabar:} Kapan Anda secara insting memutuskan memvalidasi fakta proposisi wajib turun melakukan ekspedisi **Empiris** (Terjun ukur Lab Fisika/Lapang), berbanding sekedar asyik corat-coret di atas kertas meramu **Derivasi Matematika Non-Empiris**? Apa beda kepastian keduanya?
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================
\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen untuk Sub-CPMK 1.1--1.3}

\textbf{A. Pilihan Ganda}

\begin{enumerate}
  \item Mengapa kalimat Interogatif ("Siapakah pembunuh sang Presiden?") ditendang dari kerajaan Logika Matematika secara tidak terhormat?
  \begin{enumerate}
    \item Karena ia kekurangan predikat subjek
    \item Sebab mesin tak memedulikan nasib presiden 
    \item Karena statusnya melanggar Hukum Eksklusif, haram dinilai \textit{True} jua \textit{False}.
    \item Lantaran ia kalimat berskala Empiris Observasi.
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)

  \item Manakah representasi Tautologi murni dari Varian Implikasi yang secara mutlak sahih mempertahankan kemuliaan **Ekuivalensi Identik** 100\% tanpa setitikpun menodai janji orisinal ibu kandungnya $(p \rightarrow q)$?
  \begin{enumerate}
    \item Konvers ($q \rightarrow p$)
    \item Biimplikasi ($p \leftrightarrow q$)
    \item Invers ($\neg p \rightarrow \neg q$)
    \item Kontraposisi ($\neg q \rightarrow \neg p$)
  \end{enumerate}
  Jawaban: (d)
  
  \item Sebuah janji kaku dari seorang Calon Presiden: \textit{"Jika saya merengkuh kemenangan ($p$), maka BBM saya turunkan drastis ($q$)"}. Realitasnya beliau kejam menderita \textbf{KALAH SUARA MUTLAK (F)}. Oleh karenanya, di mata hakim logika hukum, janji orisinil Implikasinya sejak masa awal bulan pemilu \textbf{otomatis divonis status}:
  \begin{enumerate}
    \item Berdosa Cacat Salah Mutlak (F)
    \item Kontradiksi Premis
    \item BENAR SUTI MUTLAK (T) / \textit{Vacuous Truth}
    \item Gugur Tak Bernilai
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)
\end{enumerate}

\textbf{B. Essay Evaluasi Mandiri}

\begin{enumerate}
  \item Seorang Arsitek Jaringan menulis \textit{Requirement}: "Server menyalakan alarm bahaya mengevakuasi penghuni \textbf{HANYA BILA} suhu kipas \textit{processor} tembus 90 derajat." Translasi panah Implikasi manakah yang legal valid masuk ke algoritma mesinnya? Bedah dan buktikan kiamat apa yang disulut bila Sang Arsitek iseng memakai panah terbalik salah kaprah!
  \item Buktikan secara mandiri betapa kokoh nan menakjubkannya hukum Negasi membongkar kemasan Implikasi bersyarat: $\neg(p \rightarrow q) \equiv (p \wedge \neg q)$ memakai amunisi 4-baris Tabel Kebenaran sakti.
\end{enumerate}

\textbf{Rubrik Penilaian Berbasis OBE}: Terlampir pada Indeks Buku Belakang.
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================
\begin{checklist}
  \item Saya sanggup membantai perbedaan tajam antara Proposisi Deklaratif melawan kumpulan Kalimat Interogatif/Perintah/Terbuka (Peubah) tak bernilai.
  \item Saya mafhum benar beda filosofis Epistemologi Empiris melawan Derivasi Matematika A Priori.
  \item Saya dapat menggunakan kelima operator logika ($\neg$, $\wedge$, $\vee$, $\rightarrow$, $\leftrightarrow$) dengan hafal kepribadian kaku mereka menyaring parameter T dan F.
  \item Saya fasih menabrakkan Tabel Implikasi aneh dengan realita \textit{Vacuous Truth} bilamana sang pemicu cacat False.
  \item Saya menguasai dogma penusukan kasta \textbf{Hierarki Operator} lapis demi lapis dari Not tertinggi hingga Biimplikasi terdasar.
  \item Saya khatam betul perihal 3 turunan varian pelintiran Modifikasi: Konvers, Invers, beserta rajanya mahkota agung *Kontraposisi*.
  \item Saya mampu menerjemahkan jebakan emosi bahasa sastra "Malahan, Padahal" beserta ancaman "Hanya Bila" memutasi panah ke simbol biner lurus.
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================
\begin{rangkuman}
Bab 3 menyulut lentera pertama bagi kawah otak mahasiswa mendikte bahasa pemrograman menabrakkan miliaran probabilitas seleksi *Boolean*.

\textbf{Sorotan Poin Kunci Esensial:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Proposisi Mutlak} murni kalimah tertutup memegang 1 takdir sakti (True atau False). Tertolaklah segala rupa sastra tanya/perintah, beserta kalimat Terbuka ber-variabel semu ($x>8$).
  \item \textbf{Epistemologi T/F} digali mutlak perpaduan antara meraba alam (Empiris Terukur) versus membongkar derivasi aljabar suci di angan kertas (Derivatif Matematis).
  \item Pasukan \textbf{Operator Penghubung Fundamental} ditopang algojo Negasi ($\neg$), algojo kejam tak berkompromi Konjungsi ($\wedge$), dan perisai kerelaan maha luwes pemaaf Disjungsi ($\vee$).
  \item Gerbong \textbf{Implikasi Syarat ($\rightarrow$)} terbukti amat lentur ajaib meloloskan kelulusan *Vacuous Truth* (Status T otomatis menempel asal sang Pemicunya digugurkan F).
  \item Tiga serangkai \textbf{Modifikasi Implikasi} merangkul *Konvers* (panah tertukar), *Invers* (Negasi sejajar), namun hanya sang agung \textbf{KONTRA POSISI ($\neg q \rightarrow \neg p$)} lah yang mutlak kembar identik EKUIVALEN mempertahankan T/F janji ibu kandungnya tanpa tercela.
  \item Kaidah *Machine Compiling* mutlak diatur undang-undang kaku **Hierarki Resolusi Operator**:  $\neg, \wedge, \vee, \rightarrow, \leftrightarrow$.
  \item \textbf{Translasi Simbolik} dari narasi emosi alamiah sastra menuntut penjinakan radar mendeteksi penyamaran (seperti membongkar "Padahal/Tetapi" murni kedok dari sang Konjungsi $\wedge$).
\end{itemize}

\textbf{Sandi Kunci Pembatas}: Proposisi Tertutup, Kalimat Deklaratif, Kalimat Peubah, Epistemologi Logika, Hierarki Operator Biner, Implikasi Murni, Varian Konvers/Invers/Kontraposisi, Terjemahan Penyamaran Bahasa.
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
