\documentclass[../main]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{9}}{}
\begin{document}

\chapter{Bentuk Kanonik dan Penyederhanaan dengan Peta Karnaugh}

\begin{subcpmk}
  \item Sub-CPMK 3.2: Mahasiswa mampu menjelaskan prinsip Kode Gray dan kedekatan logis sebagai dasar konstruksi Peta Karnaugh.
  \item Sub-CPMK 3.3: Mahasiswa mampu mengevaluasi dan menyederhanakan fungsi Boolean menggunakan Peta Karnaugh (K-Map) untuk 2, 3, dan 4 variabel.
  \item Sub-CPMK 3.4: Mahasiswa mampu memanfaatkan kondisi don't care dan mengidentifikasi prime implicant untuk optimasi ekspresi Boolean.
\end{subcpmk}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{bab-10/section-10-1}
\input{bab-10/section-10-2}
\input{bab-10/section-10-3}
\input{bab-10/section-10-4}
\input{bab-10/section-10-5}
\input{bab-10/section-10-6}
\input{bab-10/section-10-7}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================

\begin{aktivitas}
  \item Konstruksi Kode Gray: Bangun urutan Kode Gray 4-bit secara rekursif menggunakan teknik refleksi. Verifikasi bahwa setiap pasangan bilangan berurutan hanya berbeda pada satu bit.
  \item Ubah fungsi $F(X,Y,Z) = X(Y' + Z)$ menjadi bentuk kanonik SOP ($\sum m$), kemudian petakan ke K-Map 3 variabel dan sederhanakan. Bandingkan hasil K-Map dengan penyederhanaan aljabar.
  \item Diberikan $G(A,B,C,D) = \sum m(0, 1, 2, 5, 8, 9, 10)$. Gambarkan K-Map 4 variabel, identifikasi semua prime implicant, tentukan essential prime implicant, dan tulis ekspresi minimal.
  \item Rancang fungsi Boolean untuk decoder BCD-ke-7-segmen (segmen ``a''). Manfaatkan 6 kondisi don't care ($m_{10}$ s.d. $m_{15}$) untuk mendapatkan ekspresi sesederhana mungkin.
  \item Terapkan tahap pertama algoritma Quine-McCluskey (penggabungan minterm) pada fungsi $F(A,B,C) = \sum m(0, 1, 2, 5, 6, 7)$. Daftarkan semua prime implicant yang diperoleh.
  \item Bandingkan hasil penyederhanaan K-Map dan aljabar Boolean untuk fungsi $H(X,Y,Z) = \sum m(0, 2, 4, 5, 6)$. Apakah keduanya menghasilkan ekspresi sama? Jika berbeda, verifikasi ekuivalensinya.
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================

\begin{latihan}
  \item Diberikan fungsi SOP $F(X,Y,Z) = \sum m(0, 1, 4, 5)$. Gambarkan Peta Karnaugh 3 variabel, identifikasi kelompok-kelompok yang valid (termasuk wrap-around jika ada), dan tulis ekspresi minimal.
  \item Buktikan bahwa ekspresi $F = W'X'Y'Z + W'X'Y + WX'$ dapat disederhanakan menjadi tepat 2 suku menggunakan K-Map 4 variabel. Gambarkan K-Map dan tunjukkan kelompok-kelompoknya.
  \item Diberikan $G(A,B,C,D) = \sum m(0, 2, 3, 5, 7, 8, 10, 11, 14, 15)$.
  \begin{enumerate}
    \item Gambarkan K-Map 4 variabel.
    \item Identifikasi semua prime implicant.
    \item Tentukan essential prime implicant.
    \item Tulis ekspresi Boolean minimal.
  \end{enumerate}
  \item Diberikan fungsi $H(A,B,C,D) = \sum m(1, 3, 5, 7, 9) + d(6, 12, 14)$. Gambarkan K-Map dan sederhanakan dengan memanfaatkan kondisi don't care secara optimal.
  \item Jelaskan mengapa urutan label pada K-Map harus menggunakan Kode Gray dan bukan urutan biner standar. Berikan contoh spesifik kesalahan penyederhanaan yang terjadi jika urutan biner standar digunakan.
  \item Diberikan fungsi $F(X,Y,Z) = \sum m(1, 2, 3, 4, 6, 7)$. Sederhanakan menggunakan: (a) K-Map, dan (b) aljabar Boolean. Verifikasi bahwa kedua hasil sama.
  \item \textbf{Refleksi}: Mengapa penyederhanaan Peta Karnaugh dibatasi hingga 4 atau maksimal 6 variabel saja secara grafis visual? Adakah metode algoritmik yang lebih cocok untuk fungsi dengan jumlah variabel besar? Bandingkan kelebihan dan kelemahan K-Map versus Quine-McCluskey.
  \item \textbf{Refleksi}: Dalam konteks pemrograman, situasi apa saja yang menyerupai ``kondisi don't care''? Berikan contoh konkret di mana input tertentu tidak mungkin terjadi, sehingga penanganan khusus untuk input tersebut tidak diperlukan.
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================

\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen Evaluasi Kinerja untuk Sub-CPMK 3.2--3.4}

\textbf{A. Pilihan Ganda}
\begin{enumerate}
  \item Pada Peta Karnaugh, pengelompokan (looping) sel berisi angka 1 yang bersebelahan harus dalam ukuran:
  \begin{enumerate}
    \item Bebas
    \item Kelipatan 2 (misal: 2, 4, 6, 8)
    \item Pangkat 2 (misal: 1, 2, 4, 8, 16)
    \item Angka ganjil
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)

  \item Urutan label kolom pada K-Map 3 variabel yang benar adalah:
  \begin{enumerate}
    \item $00, 01, 10, 11$
    \item $00, 01, 11, 10$
    \item $00, 10, 01, 11$
    \item $00, 11, 10, 01$
  \end{enumerate}
  Jawaban: (b) --- sesuai Kode Gray

  \item Pada K-Map 4 variabel, kelompok berukuran 4 sel mengeliminasi:
  \begin{enumerate}
    \item 1 variabel
    \item 2 variabel
    \item 3 variabel
    \item 4 variabel
  \end{enumerate}
  Jawaban: (b)

  \item Kondisi don't care pada Peta Karnaugh:
  \begin{enumerate}
    \item Harus selalu dianggap sebagai 0
    \item Harus selalu dianggap sebagai 1
    \item Dapat dianggap 0 atau 1 sesuai keuntungan penyederhanaan
    \item Tidak boleh dimasukkan ke dalam kelompok
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)

  \item Essential prime implicant adalah prime implicant yang:
  \begin{enumerate}
    \item Berukuran paling besar
    \item Mencakup minterm yang tidak dicakup prime implicant lainnya
    \item Berisi paling sedikit literalnya
    \item Mencakup sel don't care
  \end{enumerate}
  Jawaban: (b)
\end{enumerate}

\textbf{B. Essay Singkat}
\begin{enumerate}
  \item Jelaskan properti wrap-around pada Peta Karnaugh. Mengapa sel di kolom pertama dianggap bersebelahan dengan sel di kolom terakhir? Hubungkan dengan sifat Kode Gray.
  \item Diberikan $F(A,B,C,D) = \sum m(0, 4, 8, 12, 1, 5)$. Sederhanakan menggunakan K-Map 4 variabel. Tunjukkan semua langkah, identifikasi prime implicant dan essential prime implicant.
  \item Bandingkan secara kritis metode K-Map dan algoritma Quine-McCluskey dari segi efektivitas, skalabilitas, dan kemudahan otomatisasi.
\end{enumerate}

\textbf{C. Coding (opsional)}

Tulis program Python yang menerima daftar minterm dan jumlah variabel sebagai input, kemudian menampilkan K-Map yang terisi dan mengidentifikasi kelompok-kelompok yang mungkin.

\textbf{Rubrik Penilaian}: Lihat Lampiran.
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================

\begin{checklist}
  \item Saya memahami keterbatasan metode aljabar dan motivasi penggunaan Peta Karnaugh
  \item Saya dapat mengkonstruksi dan menjelaskan urutan Kode Gray beserta sifat kedekatan satu-bit-nya
  \item Saya mampu menggambar dan mengisi K-Map untuk 2, 3, dan 4 variabel
  \item Saya menguasai aturan pengelompokan: ukuran pangkat 2, bentuk persegi panjang, wrap-around, dan tumpang tindih
  \item Saya mampu mengidentifikasi kelompok dan mengeliminasi variabel untuk memperoleh ekspresi minimal dari K-Map
  \item Saya dapat memanfaatkan kondisi don't care untuk mengoptimasi hasil penyederhanaan
  \item Saya memahami konsep prime implicant dan essential prime implicant serta dapat mengidentifikasinya pada K-Map
  \item Saya mengenal prinsip dasar algoritma Quine-McCluskey dan perbedaannya dengan K-Map
  \item Saya mampu memverifikasi hasil penyederhanaan K-Map dengan metode aljabar atau tabel kebenaran
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================

\begin{rangkuman}
Bab ini membahas Peta Karnaugh (K-Map) sebagai metode visual untuk menyederhanakan fungsi Boolean, yang melengkapi dan mengatasi keterbatasan metode penyederhanaan aljabar.

\textbf{Poin Kunci:}
\begin{itemize}
  \item Peta Karnaugh dikembangkan oleh Maurice Karnaugh (1953) sebagai alat bantu visual yang memanfaatkan kemampuan pengenalan pola manusia untuk mengidentifikasi peluang penyederhanaan pada grid dua dimensi.
  \item Kode Gray (\textit{Reflected Binary Code}) digunakan untuk memberi label baris dan kolom K-Map, memastikan bahwa sel-sel yang bersebelahan pada peta hanya berbeda pada satu variabel (jarak Hamming satu).
  \item Aturan pengelompokan: kelompok harus berukuran pangkat 2 ($1, 2, 4, 8, \ldots$), berbentuk persegi panjang, dibuat sebesar mungkin, dan mencakup seluruh sel bernilai 1. Properti wrap-around menyatakan bahwa tepi kiri bersebelahan dengan tepi kanan, dan tepi atas bersebelahan dengan tepi bawah.
  \item Kondisi don't care ($d$ atau $\times$) memungkinkan optimasi tambahan dengan memperlakukan sel tertentu sebagai 1 atau 0 sesuai keuntungan penyederhanaan.
  \item Prime implicant adalah kelompok maksimal sel bernilai 1, dan essential prime implicant adalah prime implicant yang mencakup minterm yang tidak dicakup oleh prime implicant lainnya.
  \item Algoritma Quine-McCluskey memberikan prosedur algoritmik (tabulasi) yang menjamin solusi optimal dan dapat diotomatisasi, cocok untuk fungsi dengan lebih dari 4 variabel di mana K-Map menjadi tidak praktis.
\end{itemize}

\textbf{Kata Kunci}: Peta Karnaugh, K-Map, Maurice Karnaugh, Kode Gray, kedekatan, wrap-around, pengelompokan, don't care, prime implicant, essential prime implicant, Quine-McCluskey
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
