\documentclass[../main]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{0}}{}
\begin{document}

\chapter{Pendahuluan dan Orientasi Buku: \textit{The Survival Guide}}

Buku ini bukan sekadar syarat kelulusan Administratif kampus, melainkan \textit{Blueprint} rahasia untuk melatih saraf otak Anda dari sekadar "Tukang Ketik Kode" menjadi **Arsitek Mesin Logika Komputasi Kelas Dunia**.

\begin{subcpmk}
  \item Sub-CPMK 1.1: Mahasiswa mampu menjelaskan konsep dasar proposisi, nilai kebenaran, dan kata hubung logika (konjungsi, disjungsi, negasi, implikasi, biimplikasi).
  \item Sub-CPMK 1.2: Mahasiswa mampu menggunakan tabel kebenaran untuk mengevaluasi pernyataan majemuk serta mengidentifikasi tautologi, kontradiksi, dan kontingensi.
  \item Sub-CPMK 1.3: Mahasiswa mampu menganalisis validitas argumen menggunakan aturan inferensi (modus ponens, modus tollens, silogisme) dalam memecahkan persoalan komputasi dasar.
\end{subcpmk}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{bab-01/section-1-1}
\input{bab-01/section-1-2}
\input{bab-01/section-1-3}
\input{bab-01/section-1-4}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================
\begin{aktivitas}
  \item \textbf{Deklarasi \textit{Goal-Setting} Industri IT:} Coba buat satu target pribadi: di akhir kelas semester ini berlalu, kapabilitas super apa yang sangat Anda ingin pamerkan ke perekrut kerja berkat otot \textit{Logic} mematikan ini? (Bukan nilai A, tapi contoh aplikasi sintaks yang anti-\textit{bug}).
  \item \textbf{\textit{Mindset Hacking}:} Dari Rute Peta Ekspedisi 4 Tahap di atas, di level tahap mana menurut Anda kepala mahasiswa paling banyak berguguran hancur tidak kuat naik pijakan? Mengapa tahapan tersebut terasa paling ganas?
  \item \textbf{Penemu \& Filosuf IT Idola:} Sempat disinggung di dalam teks, carilah 2 profil tokoh utama \textit{pioneer} peletak landasan logika zaman kuno vs peletak fondasi Biner/Boolean zaman komputer. Diskusikan mengapa penemuan kuno merepotkan itu bisa dipakai ke *Smartphone* moderen di tangan kita ini.
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================
\begin{latihan}
  \item Coba Anda jabarkan, apa musibah maut yang mungkin menimpa program *Mobile Banking* Anda jika sang *Programmer* nekat menganggap tabel Logika Tabel Kebenaran (AND/OR) "nggak penting ah untuk dihafal"?
  \item Berikan pemaknaan *Output-based* (Gaya militer OBE) versus gaya pasif kuliah jadul: Jelaskan apa buktinya jika seorang mahasiswa diklaim "sukses" di buku ajar ini? Apakah dari catatannya yang tebal atau dari hasil rakitan kode kondisionalnya?
  \item Mengapa buku *Survival* ini memaksa Anda haram melompati bab-bab secara acak? Berikan deskripsi "spiral ilmu" yang disinggung sebelumnya!
  \item Refleksikan diri: Menurut Anda apakah *First-Order Predicate Logic* (Logika Kuantifier) adalah alat sihir masa depan penyusun Aturan *Artificial Intelligence* (AI) sungguhan, ataukah kelak AI akan berdiri jalan sendiri tanpa logika purba ini?
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================
\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen untuk Pemahaman Arah Navigasi Buku}

\textbf{A. Kuiz Komando Mindset}

\begin{enumerate}
  \item Status "Valid" dari standar militer \textit{Outcome Based Education} (OBE) pada matakuliah komputasi sejati diukur berdasarkan...
  \begin{enumerate}
    \item Tebalnya daftar buku catatan di penghujung tahun ajaran.
    \item Hasil demonstrasi kepiawaian meracik translasi kalimat bahasa alamiah menjadi sirkuit aljabar mutlak di ranah industri Tech.
    \item Kelengkapan absensi kedatangan di kursi perkuliahan.
    \item Hafalan persis angka nomor Bab di dalam buku ini.
  \end{enumerate}
  Jawaban: (b)

  \item Puncak gunung ekspedisi terjauh (*Tahap IV*) dalam kurikulum Taksonomi Logika Informatika ini mengincar kompetensi apa?
  \begin{enumerate}
    \item Menghafal Sejarah Filsafat Aristoteles
    \item Mendesain *Logic Bug* perusak sirkuit
    \item Rekayasa Aturan Rantai Penalaran Medis AI (*Rules Engine*) \& Arsitektur Hardware Digital Kritis
    \item Hitungan dasar tabel kebenaran T/F sederhana
  \end{enumerate}
  Jawaban: (c)
\end{enumerate}

\textbf{B. Essay Komitmen Diri}

\begin{enumerate}
  \item Tulis sumpah deklarasi komitmen (*Self-directed Learning*): "Bagaimana cara saya mengeksploitasi porsi *Latihan* dan *Tabel Kebenaran* di buku ini agar tidak sekadar menyuapi memori otak, namun sungguh mendidik insting saraf *Problem Solving* otak layaknya Insinyur Hardware sejati?"
\end{enumerate}

\textbf{Rubrik Penilaian Keselamatan}: Terlampir dalam kontrak awal pertemuan instruktur kelas.
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================
\begin{checklist}
  \item Saya mafhum dan tunduk pada urgensi membedah **Logika** sebagai modal \textit{Skill} terpenting pembeda Programmer Arsitek sejati lawan \textit{Coder} kacangan.
  \item Saya rela meninggalkan format pasif catatan bangku lama demi menyongsong mode demonstrasi maut ala spesifikasi standar industri berbasis luaran \textit{OBE}.
  \item Saya menguasai jalur rute mendaki Bab *(Roadmap)* buku ini, tahu dari mana ia lahir (Boolean dasar), hingga ke mana puncak mautnya (AI System Rules/SQL Predicates).
  \item Saya berikrar pantang membaca loncat bab, serta pantang percaya mencontek kunci tabel penulis sebelum merobek lembaran kertas mencoba menaklukkan masalah secara sepihak.
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================
\begin{rangkuman}
Bab Pembuka ini tak sekadar menjejali teori, ini adalah \textbf{Kontrak Mental Ekspedisi Militer}. 

Buku ini menanggalkan administrasi kampus, berfokus merombak cara pandang meremehkan *"ah logika kuno"* menjadi takzim kesadaran: **Logika Matematika murni adalah bahasa Ibu bagi Mesin AI dan miliaran keping transistor Sirkuit Silikon.** 

*Framework Outcome-Based Education (OBE)* memaksa Dosen berganti posisi pamong menjadi Komandan \textit{Fasilitator}, sementara Anda dituntut aktif membelah tabel dan *bugs flowchart syntax* kode. Keselarasan Tahapan Ekspedisi ini dipetakan dari pilar panggung Proposisional murni abstrak, mendaki terjalnya metode bukti formal Inferensi Hakim mesin, menembus Kuantifier raksasa ranah Basis Data SQL, dan bertahta akhir pada rekayasa Perumusan Aturan Buatan di sistem Kecerdasan Buatan (AI) modern.

\textbf{Sandi Kunci Orientasi}: Panduan Keselamatan \textit{Surveying}, Mindset Koding Arsitek vs Tukang Ketik, Paradigma Hasil Demonstrasi Industri (OBE), *Self-Directed Hacking*, dan Peta Taksonomi Logika Spiral.
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
